. SYM B-BLK O

उन्होंने PRP B-NP O
इन DEM B-NP O
सभी QF I-NP O
विषयों NN I-NP O
में PSP I-NP O
अपनी PRP B-NP O
छाप NN I-NP O
भी RP I-NP O
छोड़ी VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

आकाशवाणी NN B-NP O
की PSP I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
न्‍यूज NNPC I-NP O
ऑन NNPC I-NP O
फोन NNC I-NP O
सर्विस NN I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
वर्तमान NN I-NP O
में PSP I-NP O
14 QC B-NP O
स्‍थानों NN I-NP O
पर PSP I-NP O
कार्यरत JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
जो PRP B-NP O
हैं VM B-VGF O
दिल्‍ली NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
मुम्‍बई NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
चेन्‍नई NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
पटना NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
हैदराबाद NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
अहमदाबाद NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
जयपुर NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
बैंगलोर NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
तिरुवनंतपुरम NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
इम्‍फाल NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
लखनऊ NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
शिमला NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
गुवाहाटी NNP B-NP B-LOC
और CC B-CCP O
रायपुर NNP B-NP B-LOC
. SYM I-NP O

शहर NN B-NP O
इतने QF B-NP O
छोटे JJ I-NP O
क्षेत्र NN I-NP O
में PSP I-NP O
फैला VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
कि CC B-CCP O
सैलानी NN B-NP O
यहाँ PRP B-NP O
पैदल JJ B-JJP O
घूमते VM B-VGNF O
हुए VAUX I-VGNF O
मरुभूमि NN B-NP O
के PSP I-NP O
इस DEM B-NP O
सुनहरे JJ I-NP O
मुकुट NN I-NP O
को PSP I-NP O
निहार VM B-VGF O
सकते VAUX I-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

1,792 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

आर NN B-NP O
. SYM I-NP O

बीकानेर NNP B-NP B-LOC
की PSP I-NP O
भौगोलिक JJ B-NP O
स्तिथि NN I-NP O
73 QC B-NP O
डिग्री NN I-NP O
पूर्वी JJ B-NP O
अक्षांस NN I-NP O
28.01 NNP B-NP O
उत्तरी JJ B-NP O
देशंतार NN I-NP O
पर PSP I-NP O
स्थित JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

जानी JJC B-NP O
दुश्मन NN I-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

अप्रैल NNP B-NP O
- SYM I-NP O
जून NNP B-NP O
तक PSP I-NP O
यह DEM B-NP O
खूब JJ I-NP O
तपता NN I-NP O
है VM B-VGF O
और CC B-CCP O
औसत NN B-NP O
तापमान NN B-NP O
45 QC I-NP O
डिग्री NNC I-NP O
सेल्सियस NN I-NP O
रहता VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

आपके PRP B-NP O
जीवन NNC I-NP O
- SYM I-NP O
काल NN I-NP O
में PSP I-NP O
जितनी QF B-NP O
भी RP I-NP O
लड़ाइयाँ NN B-NP O
हुईं VM B-VGF O
- SYM I-VGF O
यहाँ PRP B-NP O
तक PSP I-NP O
कि RP I-NP O
पूरा JJ B-NP O
अरब QC I-NP O
आपके PRP B-NP O
अधिकार NNC I-NP O
- SYM I-NP O
क्षेत्र NN I-NP O
में PSP I-NP O
आ VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
- SYM I-VGF O
उन DEM B-NP O
लड़ाइयों NN I-NP O
में PSP I-NP O
काम NN B-NP O
आनेवाली NNPC I-NP O
इंसानी NNPC B-NP O
जानों NN I-NP O
की PSP I-NP O
संख्या NN B-NP O
चन्द JJ B-NP O
सौ QC I-NP O
से PSP I-NP O
अधिक QF I-NP O
नहीं NEG B-VGF O
है VM I-VGF O
. SYM I-VGF O

इस DEM B-NP O
किले NN I-NP O
का PSP I-NP O
निर्माण NN B-NP O
14वीं NNPC B-NP O
सदी NNP B-NP O
में PSP I-NP O
किया VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

दर्द NN B-NP O
गर्भस्राव NN B-NP O
के PSP I-NP O
साथ NST I-NP O
दृढ़ता NN B-NP O
से PSP I-NP O
सम्वद्ध JJ B-JJP O
नहीं NEG B-VGF O
है VM I-VGF O
लेकिन CC B-CCP O
अस्थानिक JJ B-NP O
गर्भावस्था NN I-NP O
के PSP I-NP O
लक्षणों NN B-NP O
में PSP I-NP O
यह PRP B-NP O
एक QC B-NP O
आम JJ I-NP O
बात NN I-NP O
चिन्ताकारक JJ B-NP O
रक्त JJ I-NP O
क्षय NN I-NP O
, SYM I-NP O
दर्द NN B-NP O
या CC B-CCP O
दोनों NN B-NP O
की PSP I-NP O
स्थिति NN B-NP O
में PSP I-NP O
ट्रांसवेजिनल NN B-NP O
अल्ट्रासाउंड NNP B-NP O
किया VM B-VGF O
जाता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

15,082 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

48,091 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

युवा JJ B-NP O
पृथ्वीराज NNP I-NP B-PER
ने PSP I-NP O
आरम्भ NNP B-NP O
से PSP I-NP O
ही RP I-NP O
साम्राज्य NNC B-NP O
विस्तार NN I-NP O
की PSP I-NP O
नीति NN B-NP O
अपनाई VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

. SYM B-BLK O

लेकिन CC B-CCP O
वन NNC B-NP O
एवं CC B-CCP O
पेडपौधों NN B-NP O
एवं CC B-CCP O
वर्षा NN B-NP O
की PSP I-NP O
अधिकता NN B-NP O
के PSP I-NP O
कारन PSP I-NP O
मौसम NN B-NP O
समशीतोष्ण NN B-NP O
रहता VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

' SYM B-NP O
' SYM I-NP O
द NNPC I-NP B-MISC
आयरिश NN I-NP I-MISC
गार्ड्स NNP B-NP I-MISC
इन DEM B-NP I-MISC
द NNPC I-NP I-MISC
ग्रेट NNPC I-NP I-MISC
वार NNP B-NP I-MISC
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

इन DEM B-NP O
इमारतों NN I-NP O
में PSP I-NP O
लगी VM B-VGNF O
पुरानी JJ B-NP O
खिड़कियां NN I-NP O
तथा CC B-CCP O
धुएं NN B-NP O
निकालने VM B-VGNN O
के PSP I-VGNN O
लिए PSP I-VGNN O
बनी VM B-VGNF O
चिमनी NNP B-NP O
पुराने JJ B-NP O
समय NN I-NP O
की PSP I-NP O
याद‍ NN B-NP O
दिलाती VM B-VGNF O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

कि CC B-CCP O
. SYM I-CCP O

9,717 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

गनगौर NNPC B-NP O
एवं CC B-CCP O
तीज NNPC B-NP O
स्रियों NN I-NP O
के PSP I-NP O
मुख्य JJ B-NP O
त्योहार NN I-NP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

एक QC B-NP O
निदेशक NN I-NP O
आकाशवाणी NN B-NP B-ORG
के PSP I-NP O
अभियांत्रिकी JJ B-NP O
प्रशासन NN I-NP O
की PSP I-NP O
देखभाल NN B-NP O
करते VM B-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
जबकि CC B-CCP O
एक QC B-NP O
अन्‍य JJ I-NP O
निदेशक NN I-NP O
( SYM B-NP O
प्रशासन NN I-NP O
और CC B-CCP O
वित्त NNC B-NP O
) SYM I-NP O
प्रशासन NN B-NP O
तथा CC B-CCP O
वित्त NN B-NP O
के PSP I-NP O
मामलों NN B-NP O
में PSP I-NP O
महानिदेशक NN B-NP O
की PSP I-NP O
सहायता NN B-NP O
करते VM B-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

51,922 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

वह PRP B-NP O
उनके PRP B-NP O
नाम NN I-NP O
पर PSP I-NP O
पिथौरागढ़ NNP B-NP B-LOC
कहलाता VM B-VGF O
है VM I-VGF O
, SYM I-VGF O
और CC B-CCP O
दिल्ली NNP B-NP B-LOC
के PSP I-NP O
पुराने JJ B-NP O
क़िले NN I-NP O
के PSP I-NP O
नाम NN B-NP O
से PSP I-NP O
जीर्णावस्था NN B-NP O
में PSP I-NP O
विद्यमान JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

जहाँ PRP B-NP O
उसने PRP B-NP O
गौरी NNP B-NP B-PER
को PSP I-NP O
घुर NN B-NP O
के PSP I-NP O
देखा VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

इस DEM B-NP O
प्रकार NN I-NP O
' SYM I-NP O
ऐक्य NNC B-NP O
केरलम NNP I-NP B-LOC
' SYM I-NP O
के PSP I-NP O
गठन NN B-NP O
के PSP I-NP O
द्वारा PSP I-NP O
इस DEM B-NP O
भूभाग NN I-NP O
की PSP I-NP O
जनता NN B-NP O
की PSP I-NP O
दीर्घकालीन JJ B-NP O
अभिलाषा NN I-NP O
पूर्ण JJ B-JJP O
हुई VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

उन DEM B-NP O
दिनों NN I-NP O
सूर्य NN B-NP O
की PSP I-NP O
धूप NN B-NP O
इतनी QF B-JJP O
असह्महय JJ I-JJP O
हो VM B-VGF O
जाती VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
कि CC B-CCP O
यहां PRP B-NP O
के PSP I-NP O
निवासी NN B-NP O
दोपहर NN B-NP O
को PSP I-NP O
घर NN B-NP O
से PSP I-NP O
बाहर NST I-NP O
निकलते VM B-VGNF O
हुए VAUX I-VGNF O
भी RP I-VGNF O
भय NN B-NP O
खाते VM B-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

437,474 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

इसके PRP B-NP O
अतिरिक्त PSP I-NP O
तीन QC B-NP O
खण्डों NN I-NP O
वाले PSP I-NP O
इस DEM B-NP O
महाकाव्य NN I-NP O
का PSP I-NP O
एक QC B-NP O
खण्ड NN I-NP O
' SYM B-NP O
वञ्चिक्काण्डम NNP I-NP O
' SYM I-NP O
का PSP I-NP O
प्रतिपाद्य NN B-NP O
विषय NN B-NP O
चेरनाड NNP B-NP O
में PSP I-NP O
घटित JJ B-NP O
घटनाएँ NN I-NP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

1901 NNP B-NP O
में PSP I-NP O
जनसंख्या NN B-NP O
64 QCC B-NP O
लाख QC I-NP O
थी VM B-VGF O
जो PRP B-NP O
1991 NNP B-NP O
में PSP I-NP O
291 QCC B-NP O
लाख QC I-NP O
हो VM B-VGF O
गई VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

गैर JJC B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

उसने PRP B-NP O
मौत NN B-NP O
की PSP I-NP O
सजा NN B-NP O
सुना VM B-VGF O
दी VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

है VM B-VGF O
2336101 NNP B-NP O
, SYM I-NP O
टेलिफोन NN B-NP B-MISC
न RP I-NP O
. SYM I-NP O

युद्ध NN B-NP O
में PSP I-NP O
पराजित JJ B-JJP O
होने VM B-VGNN O
के PSP I-VGNN O
पश्चात PSP I-VGNN O
पृथ्वीराज NNP B-NP B-PER
की PSP I-NP O
किस WQ B-NP O
प्रकार NN B-NP O
मृत्यु NN B-NP O
हुई VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
इस DEM B-NP O
विषय NN I-NP O
में PSP I-NP O
इतिहासकारों NN B-NP O
के PSP I-NP O
विभिन्न JJ B-NP O
मत NN I-NP O
मिलते VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

1,752 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

वैज्ञानिक NN B-NP O
तकनीकी JJ B-NP O
क्षेत्रों NN I-NP O
में PSP I-NP O
भी RP I-NP O
केरल NNP B-NP B-LOC
बहुत QF B-NP O
आगे NST I-NP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

वर्ष NN B-NP O
स्‍टेशनों NN B-NP O
की PSP I-NP O
564 QC B-NP O
संख्‍या NN I-NP O
के PSP I-NP O
लिए PSP I-NP O
मांग NN B-NP O
पत्र NN B-NP O
डीजीएस NNP B-NP O
एण्‍ड NNPC I-NP O
डी NNP B-NP O
को PSP I-NP O
पहले NST B-NP O
ही RP I-NP O
दिया VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
और CC B-CCP O
संभावना NN B-NP O
है VM B-VGF O
कि CC B-CCP O
शीघ्र RB B-RBP O
ही RP I-RBP O
इन DEM B-NP O
स्‍टेशनों NN I-NP O
पर PSP I-NP O
इनकी PRP B-NP O
आपूर्ति NN B-NP O
हो VM B-VGF O
जाएगी VAUX I-VGF O
और CC B-CCP O
इन्‍हें PRP B-NP O
नेटवर्क NN B-NP O
में PSP I-NP O
शामिल JJ B-JJP O
कर VM B-VGF O
लिया VAUX I-VGF O
जाएगा VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

51,878 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

6,827 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

1980 NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

4,673 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

] SYM B-BLK O
] SYM I-BLK O
उनका PRP B-NP O
लेखन NNC I-NP O
कार्य NN B-NP O
अतिउत्तेजित JJ B-NP O
गति NN I-NP O
से PSP I-NP O
जारी JJ B-JJP O
रहा VM B-VGF O
और CC B-CCP O
अगले JJ B-NP O
वर्ष NN I-NP O
के PSP I-NP O
दौरान NST I-NP O
उन्होंने PRP B-NP O
लघु NNC B-NP O
कथाओं NN I-NP O
के PSP I-NP O
छह QC B-NP O
संग्रह NN I-NP O
को PSP I-NP O
प्रकाशित JJ B-JJP O
किया VM B-VGF O
: SYM I-VGF O
' SYM I-VGF O
' SYM I-VGF O
सोल्जर्स NNPC B-NP O
थ्री NNPC I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
, SYM I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
द NNPC I-NP B-MISC
स्टोरी NNPC I-NP I-MISC
ऑफ NNPC I-NP I-MISC
द NNPC B-NP I-MISC
गड्सबिस NNP I-NP I-MISC
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
, SYM I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
इन DEM I-NP O
ब्लैक NNPC I-NP B-MISC
एण्ड NNPC I-NP I-MISC
व्हाइट NNPC I-NP I-MISC
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
, SYM I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
अंडर NNPC I-NP B-MISC
द NNPC B-NP I-MISC
डियोडर्स NNP I-NP I-MISC
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
, SYM I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
द NNPC I-NP B-MISC
फ्रेंटम NNPC I-NP I-MISC
रिक्शा NN I-NP I-MISC
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
, SYM I-NP O
और CC B-CCP O
' SYM B-NP O
' SYM I-NP O
वि NNPC I-NP B-MISC
विली NNPC B-NP I-MISC
विन्की NNP I-NP I-MISC
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
इत्यादि NNPC I-NP O
संग्रह NN B-NP O
में PSP I-NP O
41 QC B-NP O
कहानियां NN I-NP O
हैं VM B-VGF O
जिसमें PRP B-NP O
कुछ QF B-NP O
कहानियां NN I-NP O
काफी QF B-JJP O
लम्बी JJ I-JJP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

यही DEM B-NP O
विचार NN I-NP O
कर VM B-VGNF O
उसने PRP B-NP O
नागौर NNP B-NP B-LOC
पर PSP I-NP O
आक्रमण NN B-NP O
करने VM B-VGNN O
का PSP I-VGNN O
निश्चय NN B-NP O
कर VM B-VGF O
लिया VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

1998 NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

कोशी NN B-NP B-LOC
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

नालंदा NNPC B-NP B-ORG
विश्वविद्यालय NNP I-NP I-ORG
, SYM I-NP O
विक्रमशिला NNPC B-NP B-ORG
विश्वविद्यालय NNP I-NP I-ORG
तथा CC B-CCP O
ओदंतपुरी NNP B-NP B-ORG
विश्वविद्यालय NNPC I-NP I-ORG
प्राचीन JJ B-NP O
बिहार NNP I-NP B-LOC
के PSP I-NP O
गौरवशाली JJ B-NP O
अध्ययन NN I-NP O
केंद्र NN B-NP O
थे VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

वे PRP B-NP O
20 QC B-NP O
सितम्बर NNPC I-NP O
1882 NNP B-NP O
को PSP I-NP O
भारत NNP B-NP O
के PSP I-NP O
लिए PSP I-NP O
रवाना JJ B-JJP O
हुए VM B-VGF O
और CC B-CCP O
18 QC B-NP O
अक्टूबर NNPC I-NP O
1882 NNP B-NP O
को PSP I-NP O
बंबई VM B-VGNF B-LOC
पहुंचे VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

टन NN B-NP O
चावल NN B-NP O
का PSP I-NP O
उत्पादन NN B-NP O
हुआ VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

’’pEgZambare JJC B-NP O
- SYM I-NP O
इस्लाम NNP I-NP O
मुहम्मद NN B-NP B-PER
के PSP I-NP O
व्यक्तित्व NN B-NP O
में PSP I-NP O
संसार NN B-NP O
ने PSP I-NP O
इस DEM B-NP O
दुर्लभतम JJ I-NP O
उपलब्धि NN I-NP O
को PSP I-NP O
सजीव JJ B-JJP O
एवं CC B-CCP O
साकार JJ B-JJP O
देखा VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

झुंझुनू NN B-NP B-LOC
जिला NN B-NP I-LOC
. SYM I-NP O

सुबह NN B-NP O
के PSP I-NP O
समय PSP I-NP O
जब PRP B-NP O
सूर्य NN B-NP O
की PSP I-NP O
पहली QO B-NP O
किरण NN I-NP O
सिटी NNPC B-NP O
पैलेस NNPC B-NP O
परिसर NN I-NP O
के PSP I-NP O
मुख्य JJ B-NP O
द्वार NN I-NP O
पडती VM B-VGNF O
है VM B-VGF O
तो CC B-CCP O
इसकी PRP B-NP O
छटा NN B-NP O
देखने VM B-VGNN O
लायक PSP I-VGNN O
होती VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

कारमल NNPC B-NP B-LOC
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

न NN B-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

इसके PRP B-NP O
मुगल NNC I-NP O
शैली NN B-NP O
के PSP I-NP O
गुंबदों NN B-NP O
में PSP I-NP O
सारसेनिक JJ B-JJP O
और CC B-CCP O
पुनर्जागरण NNC B-NP O
काल NN I-NP O
की PSP I-NP O
शैलियां NN B-NP O
दिखाई VM B-VGF O
पड़ती VAUX I-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

जिन DEM B-NP O
कारणों NN I-NP O
से PSP I-NP O
केरल NNP B-NP B-LOC
विश्व NN B-NP O
भर RP I-NP O
में PSP I-NP O
पर्यटकों NN B-NP O
के PSP I-NP O
आकर्षण NN B-NP O
का PSP I-NP O
केन्द्र NN B-NP O
बना VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
, SYM I-VGF O
वे PRP B-NP O
हैं VM B-VGF O
: SYM I-VGF O
समशीतोष्ण NNPC B-NP O
मौसम NN I-NP O
, SYM I-NP O
समृद्ध JJ B-NP O
वर्षा NN I-NP O
, SYM I-NP O
सुंदर JJ B-NP O
प्रकृति NN I-NP O
, SYM I-NP O
जल NN B-NP O
की PSP I-NP O
प्रचुरता NN B-NP O
, SYM I-NP O
सघन NNPC B-NP O
वन NNP I-NP O
, SYM I-NP O
लम्बे JJ B-NP O
समुद्र NNC I-NP O
तट NN I-NP O
और CC B-CCP O
चालीस QC B-NP O
से PSP I-NP O
अधिक QF B-NP O
नदियाँ NN I-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

. SYM B-BLK O

5,037 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

कैरोल NN B-NP B-ORG
और CC B-CCP I-ORG
ग्राफ NNC B-NP I-ORG
प्रकाशक NN I-NP I-ORG
न्यूयॉर्क NNP B-NP B-LOC
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

1991 NNPC B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

उनके PRP B-NP O
नेतृत्व NN I-NP O
में PSP I-NP O
कांग्रेस NNP B-NP O
को PSP I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
स्वराज NNPC I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
. SYM I-NP O

1999 NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

गौरी NNP B-NP B-PER
की PSP I-NP O
सेना NN B-NP O
की PSP I-NP O
विशेष JJ B-NP O
बात NN I-NP O
ये DEM B-NP O
थी VM B-VGNN O
की PSP I-VGNN O
उसके PRP B-NP O
पास NST I-NP O
शक्तिशाली JJ B-NP O
घुड़सवार NN I-NP O
दस्ता NN B-NP O
था VAUX I-NP O
. SYM I-NP O

ईस्ट NNPC B-NP B-LOC
शिकागो NNP I-NP I-LOC
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

यह DEM B-NP O
मठ NN I-NP O
तिब्‍बतियन NNC B-NP B-MISC
- SYM I-NP I-MISC
नेपाली JJ I-NP I-MISC
शैली NN I-NP I-MISC
में PSP I-NP O
बना VM B-VGF O
हुआ VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

बटलर NNP B-NP B-LOC
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

इरादा NN B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

हमने PRP B-NP O
इन्हें PRP B-NP O
बस NNC B-NP O
हक़ NN I-NP O
के PSP I-NP O
साथ NST I-NP O
( SYM B-NP O
सोद्देश्य NNPC I-NP O
) SYM I-NP O
पैदा JJ B-JJP O
किया VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
परन्तु CC B-CCP O
इनमें PRP B-NP O
अधिकतर JJ B-NP O
लोग NN I-NP O
( SYM B-NP O
इस DEM I-NP O
बात NN I-NP O
को PSP I-NP O
) SYM I-NP O
जानते VM B-VGF O
नहीं NEG I-VGF O
. SYM I-VGF O

सरिस्का NNC B-NP B-LOC
- SYM I-NP O
अलवर NNPC I-NP B-LOC
रोड NNP B-NP O
पर PSP I-NP O
कुशलगढ NNP B-NP B-LOC
से PSP I-NP O
10 QC B-NP O
किमी NN I-NP O
. SYM I-NP O

, SYM B-BLK O
1918 NNPC B-NP O
) NNPC I-NP O
, SYM I-NP O
ए VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

अष्टधातु NNP B-NP O
की PSP I-NP O
बनी VM B-VGNF O
सवा QCC B-NP O
फीट NN I-NP O
ऊंची JJ B-NP O
विष्णु NN I-NP O
की PSP I-NP O
मूर्ति NN B-NP O
के PSP I-NP O
बाहर NST I-NP O
गण्शोजी NNP B-NP O
व CC B-CCP O
शिव NNP B-NP B-PER
पार्वती NNP B-NP B-PER
विराजमान NN I-NP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

मी RP B-BLK O
. SYM I-BLK O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

अत NNPC B-NP O
: SYM I-NP O
जय NNPC I-NP B-LOC
समन्द NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
सिलीसेड NNP B-NP B-LOC
और CC B-CCP O
अलवर NNP B-NP B-LOC
घूमने VM B-VGNN O
के PSP I-VGNN O
लिए PSP I-VGNN O
ऑटो NNP B-NP O
के PSP I-NP O
स्थान NN B-NP O
पर PSP I-NP O
टैक्सी NN B-NP O
लीजिए VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

' SYM B-NP O
' SYM I-NP O
अकउसमेटीकोई NNP I-NP B-MISC
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
को PSP I-NP O
पाइथोगोरस NNP B-NP B-MISC
को PSP I-NP O
देखने VM B-VGNN O
की PSP I-VGNN O
इजाजत NN B-NP O
नहीं NEG B-VGF O
थी VM I-VGF O
. SYM I-VGF O

मार्बल NNPC B-NP B-LOC
पैलेस NNP I-NP I-LOC
, SYM I-NP O
एम NNPC B-NP B-LOC
जी NNPC I-NP I-LOC
रोड NNP B-NP I-LOC
पर PSP I-NP O
स्थित JJ B-JJP O
आप PRP B-NP O
इस DEM B-NP O
पैलेस NN I-NP O
की PSP I-NP O
समृद्धता NN B-NP O
देख VM B-VGF O
सकते VAUX I-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

8,122 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

4,599 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

लेकिन CC B-CCP O
इनमें PRP B-NP O
से PSP I-NP O
परिवारों NN B-NP O
के PSP I-NP O
रूकने VM B-VGNN O
के PSP I-VGNN O
लिए PSP I-VGNN O
कुछ QF B-NP O
ही RP I-NP O
होटल NN I-NP O
उपयुक्त JJ B-JJP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

प्राचीन JJ B-NP O
समय NN I-NP O
में PSP I-NP O
राजस्थान NNPC B-NP B-LOC
मे PSP I-NP O
मीना NNPC B-NP O
वंश NN I-NP O
के PSP I-NP O
रजाओ NN B-NP O
का PSP I-NP O
शासन NN B-NP O
था VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

13,483 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

उनका PRP B-NP O
मानना VM B-VGNF O
था VM B-VGF O
कि CC B-CCP O
यह DEM B-NP O
खलीफा NN I-NP O
( SYM B-NP O
जिसे PRP I-NP O
वह PRP B-NP O
ईमाम NNP B-NP O
भी RP I-NP O
कहते VM B-VGF O
थे VAUX I-VGF O
) SYM I-VGF O
स्वयँ NNC B-NP O
भगवान NN I-NP O
के PSP I-NP O
द्वारा PSP I-NP O
आध्यात्मिक JJ B-NP O
मार्गदर्शन NN I-NP O
पाता VAUX B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

इस DEM B-NP O
वाद्ययंत्र NN I-NP O
को PSP I-NP O
लोकप्रिय JJ B-JJP O
बनाने VM B-VGNN O
में PSP I-VGNN O
बिस्मिल्ला NNPC I-VGNN B-PER
खान NNP B-NP I-PER
का PSP I-NP O
नाम NN B-NP O
सर्वोपरि JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
उनका PRP B-NP O
जन्म NN I-NP O
बिहार NNP B-NP B-LOC
में PSP I-NP O
ही RP I-NP O
हुआ VM B-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

के PSP B-NP O
बीच NST I-NP O
हुआ VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
और CC B-CCP O
मृत्यु NNC B-NP O
500 QC I-NP O
और CC B-CCP O
490 QC B-NP O
ई. NNPC I-NP O
पू VAUX I-NP O
. SYM I-NP O

इस DEM B-NP O
यात्रा NN I-NP O
को PSP I-NP O
हिजरत NNP B-NP O
कहा VM B-VGF O
जाता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
और CC B-CCP O
यहीं PRP B-NP O
से PSP I-NP O
इस्लामी JJ B-NP O
कैलेंडर NN I-NP O
की PSP I-NP O
शुरुआत NN B-NP O
होती VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

क्षेत्र NN B-NP O
में PSP I-NP O
वन NNC B-NP O
फैले VM B-VGF O
हैं VM I-VGF O
जो PRP B-NP O
राज्‍य NN B-NP O
के PSP I-NP O
कुल QF B-NP O
भौगोलिक JJ I-NP O
क्षेत्र NN I-NP O
का PSP I-NP O
लगभग RP I-NP O
7.1 QC B-NP O
प्रतिशत NN I-NP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

अनुमान NN B-NP O
है VM B-VGF O
कि CC B-CCP O
प्रारम्भिक JJ B-NP O
काल NN I-NP O
में PSP I-NP O
लोक NNC B-NP O
साहित्य NN I-NP O
का PSP I-NP O
प्रचलन NN B-NP O
रहा VM B-VGF O
होगा VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

केरलीय NNPC B-JJP O
गणित JJ I-JJP O
एवं CC B-CCP O
ज्योतिषी NN B-NP O
के PSP I-NP O
विकास NN B-NP O
के PSP I-NP O
परिणाम NN B-NP O
स्वरूप NN B-NP O
बनी VM B-VGNF O
प्रमुख JJ B-NP O
पद्धतियाँ NN I-NP O
हैं VM B-VGNF O
ईस्वी NN B-NP O
सन् NN B-NP O
7 QC I-NP O
वीं NNPC I-NP O
शती NNP B-NP O
में PSP I-NP O
हरिदत्त NNP B-NP O
द्वारा PSP I-NP O
आविष्कृत JJ B-NP O
' SYM I-NP O
परहितम् NN I-NP O
' SYM I-NP O
तथा CC B-CCP O
ईस्वी NNPC B-NP O
सन् NNPC I-NP O
15 QC B-NP O
वीं NNPC I-NP O
शती NNP I-NP O
में PSP I-NP O
वडश्शेरी NNP B-NP B-LOC
परमेश्वरन NN I-NP O
द्वारा PSP I-NP O
आविष्कृत JJ B-NP O
' SYM I-NP O
दृगणितम् NN I-NP O
' SYM I-NP O
. SYM I-NP O

डार्जिलिंग NNC B-NP B-LOC
हिमालयन NNPC I-NP B-LOC
रेलमार्ग NN B-NP O
, SYM I-NP O
इंजीनियरिंग NN B-NP O
का PSP I-NP O
एक QC B-NP O
आश्‍चर्यजनक NN I-NP O
नमूना NN B-NP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

1996 NNPC B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

केरल NNP B-NP B-LOC
की PSP I-NP O
रंग NN B-NP O
कलाएँ VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

डाईनमो NNP B-NP B-MISC
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
से PSP I-NP O
( SYM B-NP O
जो DEM I-NP O
फोन NN I-NP O
को PSP I-NP O
लगाने VM B-VGNN O
के PSP I-VGNN O
लिए PSP I-VGNN O
एक QC B-NP O
पोर्ट NN I-NP O
का PSP I-NP O
उपयोग NN B-NP O
कर VM B-VGF O
सकता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
) SYM I-VGF O
पुनर्भरण NN B-NP O
किया VM B-VGF O
जा VAUX I-VGF O
सकता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

उन्होंने PRP B-NP O
गांवों NN B-NP O
का PSP I-NP O
एक QC B-NP O
विस्तृत JJ I-NP O
अध्ययन NN I-NP O
और CC B-CCP O
सर्वेक्षण NN B-NP O
किया VM B-VGF O
जिसमें PRP B-NP O
प्राणियों NN B-NP O
पर PSP I-NP O
हुए VM B-VGNF O
अत्याचार NN B-NP O
के PSP I-NP O
भयानक JJ B-NP O
कांडों NN I-NP O
का PSP I-NP O
लेखाजोखा NN B-NP O
रखा VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
और CC B-CCP O
इसमें PRP B-NP O
लोगों NN B-NP O
की PSP I-NP O
अनुत्पादकीय JJ B-NP O
सामान्य JJ I-NP O
अवस्था NN I-NP O
को PSP I-NP O
भी RP I-NP O
शामिल JJ B-JJP O
किया VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

शर्मा NNP B-NP O
/ SYM I-NP O
/ SYM I-NP O
पृष्ठ NN I-NP O
राजस्थान NNP B-NP B-LOC
: SYM I-NP O
एक QC B-NP O
परिचय NN I-NP O
, SYM I-NP O
डॉ NNC B-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

19,142 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

वह PRP B-NP O
अपने PRP B-NP O
चेहरे NN I-NP O
पर PSP I-NP O
जरा VM B-VGNF O
भी RP I-VGNF O
नाराजगी NN B-NP O
प्रकट JJ B-JJP O
नहीं NEG B-VGF O
होने VM I-VGF O
देता VAUX I-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

रिचमंड NNPC B-NP B-LOC
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

अछूतों NN B-NP O
के PSP I-NP O
जीवन NN B-NP O
को PSP I-NP O
सुधारने VM B-VGNN O
के PSP I-VGNN O
लिए PSP I-VGNN O
गांधी NNP B-NP B-PER
जी RP I-NP I-PER
द्वारा PSP I-NP O
चलाए VM B-VGNF O
गए VAUX I-VGNF O
इस DEM B-NP O
अभियान NN I-NP O
की PSP I-NP O
शुरूआत NN B-NP O
थी VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

इसका PRP B-NP O
का PSP I-NP O
ढांचा NN B-NP O
परंपरागत JJ B-NP O
इमारतों NN I-NP O
से PSP I-NP O
बिल्कुल RB B-RBP O
अलग JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

टी VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

कुछ QF B-NP O
अन्योल NN I-NP O
बाद NST I-NP O
नेपालकी NNP B-NP O
दुसरी NNP B-NP O
बृहत NNPC I-NP O
जनआन्दोलनने VM B-VGNF O
राजाकी NNPC I-VGNF O
निरङ्कुश JJ B-NP O
अधिकार NN I-NP O
समाप्त JJ B-JJP O
करनेके VM B-VGF O
पश्चात NNPC I-VGF O
सभी QF B-NP O
इन्टरनेट NN I-NP O
सेवाए VM B-VGNF O
बिना RP I-VGNF O
रोकटोक NN B-NP O
सुचारू NNP B-NP O
. SYM I-NP O

प्रत्येक QF B-NP O
वर्ष NN I-NP O
आने VM B-VGNN O
वाली PSP I-VGNN O
बाढ़ NN B-NP O
के PSP I-NP O
कारण PSP I-NP O
यह DEM B-NP O
क्षेत्र NN I-NP O
बहुत QF B-NP O
उपजाऊ NN I-NP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

फार्म NN B-NP O
की PSP I-NP O
तुर्कियों NN B-NP O
और CC B-CCP O
संदूषण NN B-NP O
कम QF B-NP O
करना VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

यहां PRP B-NP O
की PSP I-NP O
लिपि NN B-NP O
नागरी NN B-NP O
है VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
जो PRP B-NP O
बहुधा NN B-NP O
घसीट NN B-NP O
रुप NN B-NP O
में PSP I-NP O
लिखी VM B-VGF O
जाती VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

इस DEM B-NP O
नदी NN I-NP O
का PSP I-NP O
तटवर्ती NN B-NP O
प्रदेश NN B-NP O
पूर्व JJ B-NP O
गुप्त JJ I-NP O
काल NN I-NP O
में PSP I-NP O
म्लेच्छों NN B-NP O
तथा CC B-CCP O
यवन NNPC B-NP O
शव NN I-NP O
आदि RP I-NP O
द्वारा PSP I-NP O
शासित JJ B-JJP O
था VAUX B-VGF O
. SYM I-VGF O

भारत NNP B-NP O
के PSP I-NP O
संवैधानिक JJ B-NP O
- SYM I-NP O
इतिहास NN I-NP O
में PSP I-NP O
राजस्थान NNP B-NP B-LOC
का PSP I-NP O
निर्माण NN B-NP O
एक QC B-NP O
महत्वपूर्ण JJ I-NP O
उपलब्धि NN I-NP O
थी VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

जिनमें PRP B-NP O
से PSP I-NP O
कुछ PRP B-NP O
को PSP I-NP O
हम PRP B-NP O
जानते VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
और CC B-CCP O
बहुतों NN B-NP O
को PSP I-NP O
नहीं NEG B-NEGP O
. SYM I-NEGP O

महाराजा NNC B-NP B-PER
गंगासिंह NNP I-NP O
जी RP I-NP O
ने PSP I-NP O
नवीन NNPC B-NP B-LOC
बीकानेर NNP I-NP I-LOC
रेल NNPC B-NP O
नहर NNP I-NP O
व CC B-CCP O
अन्य JJ B-NP O
आधारभूत JJ I-NP O
व्यवस्थाओं NN I-NP O
से PSP I-NP O
समृद्ध JJ B-JJP O
किया VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

इस DEM B-NP O
प्रकार NN I-NP O
सं VAUX I-NP O
. SYM I-NP O

पाली JJ B-NP B-LOC
जिला NN I-NP I-LOC
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

1 NNPC B-NP O
नवंबर NNP I-NP O
, SYM I-NP O
1972 NNP B-NP O
को PSP I-NP O
कांगड़ा JJ B-NP O
ज़िले NN I-NP O
के PSP I-NP O
तीन QC B-NP O
ज़िले NN I-NP O
कांगड़ा NNP B-NP O
, SYM I-NP O
ऊना NNP B-NP O
तथा CC B-CCP O
हमीरपुर NNP B-NP O
बनाए VM B-VGF O
गए VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

इस DEM B-NP O
संबंध NN I-NP O
मे PSP I-NP O
एक QC B-NP O
लोक NNC I-NP O
दोहा VM B-VGNF O
भी RP I-VGNF O
प्रचलित JJ B-NP O
‘ NNP I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
पन्द्रह QCC I-NP O
सौ QC B-NP O
पैंतालवे NNP I-NP O
, SYM I-NP O
सुद NNPC B-NP O
बैसाख NN I-NP O
सुमेर NNPC B-NP O
थावर NNPC I-NP O
बीज NNPC I-NP O
थरपियो NNP B-NP O
, SYM I-NP O
बीका NNP B-NP O
बीकानेर NNPC B-NP B-LOC
‘ NNP I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
इस DEM B-NP O
प्रकार NN I-NP O
एक QC B-NP O
ताने VM B-VGNN O
की PSP I-VGNN O
प्रतिक्रिया NN B-NP O
से PSP I-NP O
बीकानेर NNP B-NP B-LOC
की PSP I-NP O
स्थापना NN B-NP O
हुई VM B-VGNF O
वैसे RB B-RBP O
ये DEM B-NP O
क्षेत्र NN I-NP O
तब PRP B-NP O
भी RP I-NP O
निर्जन NN B-NP O
नहीं NEG B-VGF O
था VM I-VGF O
इस DEM B-NP O
क्षेत्र NN I-NP O
मे PSP I-NP O
जाट JJ B-NP O
जाति NN I-NP O
के PSP I-NP O
कई QF B-NP O
गाँव NN I-NP O
थे VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

पुरातत्त्ववेत्ता NNPC B-NP B-PER
विद्वानों NN I-NP I-PER
ने PSP I-NP O
यह DEM B-NP O
काल NN I-NP O
321 QC B-NP O
ई. NNPC I-NP O
पू VAUX I-NP O
. SYM I-NP O

दूसरी QO B-NP O
तरफ NST I-NP O
प्रजा NNPC I-NP O
मंडल NNP B-NP O
के PSP I-NP O
नेताओं NN B-NP O
का PSP I-NP O
शिमला NNP B-NP O
में PSP I-NP O
सम्मेलन NN B-NP O
हुआ VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
जिसमें PRP B-NP O
यशवंत NNPC B-NP O
सिंह NNPC I-NP O
परमार NNP B-NP O
ने PSP I-NP O
इस DEM B-NP O
बात NN I-NP O
पर PSP I-NP O
जोर NN B-NP O
दिया VM B-VGF O
कि CC B-CCP O
हिमाचल NNPC B-NP O
प्रदेश NNP I-NP O
का PSP I-NP O
निर्माण NN B-NP O
तभी PRP B-NP O
संभव JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
जब PRP B-NP O
शक्ति NNPC B-NP O
प्रदेश NNP I-NP O
की PSP I-NP O
जनता NN B-NP O
तथा CC B-CCP O
राज्य NN B-NP O
के PSP I-NP O
हाथ NN B-NP O
सौंप VM B-VGF O
दी VAUX I-VGF O
जाए VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

यह PRP B-NP O
तीन QC B-NP O
हॉल्स NN I-NP O
में PSP I-NP O
विभक्त JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

28,840 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

डिजिटल NNC B-NP O
प्रसारण NN I-NP O
विदेश NNC B-NP O
सेवा NN I-NP O
प्रभाग NNP B-NP O
ने PSP I-NP O
नए JJ B-NP O
प्रसारण NNC I-NP O
गृह NN I-NP O
में PSP I-NP O
नए JJ B-NP O
व्‍यवस्‍था NN I-NP O
स्‍थापित JJ B-JJP O
होने VM B-VGNN O
से PSP I-VGNN O
डिजिटल NNC I-VGNN O
प्रसारण NN B-NP O
आरंभ NN B-NP O
किया VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

) SYM B-NP O
युनिवर्सिटी NN I-NP O
प्रेस NN B-NP O
, SYM I-NP O
ऑक्स्फ्Zओर्ड NNP B-NP B-ORG
. SYM I-NP O

इसके PRP B-NP O
अलावा PSP I-NP O
तुर्की NNP B-NP O
को PSP I-NP O
सफाई NN B-NP O
और CC B-CCP O
अर्ध NNC B-NP O
- SYM I-NP O
सफाई NN I-NP O
वाले PSP I-NP O
स्थिति NN B-NP O
में PSP I-NP O
भी RP I-NP O
पालन NN B-NP O
किया VM B-VGF O
जा VAUX I-VGF O
सकता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

इसमें PRP B-NP O
एक QC B-NP O
प्रार्थना NNC I-NP O
कक्ष NN I-NP O
भी RP I-NP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

ऑप्टिक्स NNPC B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM B-VGF O
बीके VM I-VGF O
. SYM I-VGF O

फिलिस्तीन NNPC B-NP O
अरबों NN I-NP O
का PSP I-NP O
हैं VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
ठीक RP B-BLK O
उसी DEM B-NP O
तरह NN I-NP O
जिस DEM B-NP O
तरह NN I-NP O
इनलैंड NNP B-NP O
अंग्रेजों NN I-NP O
का PSP I-NP O
और CC B-CCP O
फ्रांस NNP B-NP O
फ्रंसिसिओं NN B-NP O
का PSP I-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

1988 NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

वह PRP B-NP O
पार्टी NN B-NP O
के PSP I-NP O
इस DEM B-NP O
कदम NN I-NP O
से PSP I-NP O
असहमत NN B-NP O
नहीं NEG B-VGF O
थे VM I-VGF O
किंतु CC B-CCP O
महसूस JJ B-JJP O
करते VM B-VGF O
थे VAUX I-VGF O
कि CC B-CCP O
यदि CC B-CCP O
वे PRP B-NP O
इस्तीफा NN B-NP O
देते VM B-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
तब PRP B-NP O
भारतीयों NN B-NP O
के PSP I-NP O
साथ NST I-NP O
उसकी PRP B-NP O
लोकप्रियता NN I-NP O
पार्टी NN B-NP O
की PSP I-NP O
सदस्यता NN B-NP O
को PSP I-NP O
मजबूत JJ B-JJP O
करने VM B-VGNN O
में PSP I-VGNN O
आसानी NN B-NP O
प्रदान NN B-NP O
करेगी VM B-VGF O
जो PRP B-NP O
अब PRP B-NP O
तक PSP I-NP O
कम्यूनिसटों NN B-NP O
, SYM I-NP O
समाजवादियों NN B-NP O
, SYM I-NP O
व्यापार NNC B-NP O
संघों NN I-NP O
, SYM I-NP O
छात्रों NN B-NP O
, SYM I-NP O
धार्मिक JJ B-NP O
नेताओं NN I-NP O
से PSP I-NP O
लेकर VM B-VGNF O
व्यापार NNC I-VGNF O
संघों NN B-NP O
और CC B-CCP O
विभिन्न JJ B-NP O
आवाजों NN I-NP O
के PSP I-NP O
बीच NST I-NP O
विद्यमान NN B-NP O
थी VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

सं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

इसके PRP B-NP O
अंदर NST I-NP O
एक QC B-NP O
शाही JJ I-NP B-LOC
महल NN I-NP I-LOC
दरबार NN B-NP O
और CC B-CCP O
पारंपरिक JJ B-NP O
नेवाड़ NNP I-NP O
, SYM I-NP O
पैगोडा NNP B-NP O
शैली NN B-NP O
में PSP I-NP O
बने VM B-VGNF O
बहुत INTF B-NP O
सारे QF I-NP O
मंदिर NN I-NP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

उसे PRP B-NP O
प्रलय NN B-NP O
होने VM B-VGNN O
तक PSP I-VGNN O
घोर JJ B-NP O
नरक NN I-NP O
में PSP I-NP O
रहना VM B-VGNF O
पडता VAUX I-VGNF O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

यूरोपवासी JJ B-NP O
ही RP I-NP O
नहीं NEG I-NP O
, SYM I-NP O
बल्कि CC B-CCP O
अफ्ऱीक़ी NNP B-NP O
, SYM I-NP O
फ़ारसी NNP B-NP O
, SYM I-NP O
भारतीय JJ B-NP O
, SYM I-NP O
चीनी NNP B-NP O
आदि RP I-NP O
सभी QF B-NP O
मक्का NNP I-NP B-LOC
में PSP I-NP O
एक QC B-NP O
ही RP I-NP O
दिव्य NNC I-NP O
परिवार NN B-NP O
के PSP I-NP O
सदस्यों NN B-NP O
के PSP I-NP O
रूप PSP I-NP O
में PSP I-NP O
एकत्र JJ B-JJP O
होते VM B-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
, SYM I-VGF O
सभी PRP B-NP O
का PSP I-NP O
लिबास NN B-NP O
एक QC I-NP O
जैसा PSP I-NP O
होता VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

13,768 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

होटल NNC B-NP O
ऊंटो NNP I-NP O
की PSP I-NP O
सवारी NN B-NP O
के PSP I-NP O
लिए PSP I-NP O
भी RP I-NP O
प्रबन्ध NN B-NP O
करता VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

अक्टूबर NNP B-NP O
से PSP I-NP O
दिसंबर NNP B-NP O
तक PSP I-NP O
मानसून NN B-NP O
और CC B-CCP O
ठंड NN B-NP O
के PSP I-NP O
बीच NST I-NP O
के PSP I-NP O
मौसम NN B-NP O
में PSP I-NP O
यहां PRP B-NP O
आप PRP B-NP O
ठंड NN B-NP O
और CC B-CCP O
बारिश NN B-NP O
दोनों QC B-NP O
तरह NN I-NP O
के PSP I-NP O
मौसम NN B-NP O
का PSP I-NP O
आनंद NN B-NP O
उठा VM B-VGF O
सकते VAUX I-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

6,744 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

स्वास्थ्य NN B-NP O
जैसी PSP I-NP O
चीजें NN B-NP O
तत्वों NN B-NP O
के PSP I-NP O
एक QC B-NP O
स्थिर JJ I-NP O
अनुपात NN I-NP O
पर PSP I-NP O
निर्भर JJ B-JJP O
करती VM B-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
; SYM I-VGF O
किसी PRP B-NP O
भी RP I-NP O
चीज NN B-NP O
का PSP I-NP O
बहुत INTF B-NP O
कम QF I-NP O
या CC B-CCP O
बहुत INTF B-NP O
ज्यादा QF I-NP O
होना VM B-VGNF O
एक QC B-NP O
असंतुलन NN I-NP O
का PSP I-NP O
कारण NN B-NP O
होता VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
जो PRP B-NP O
किसी PRP B-NP O
भी RP I-NP O
जीव NN B-NP O
को PSP I-NP O
अस्वस्थ JJ B-JJP O
बना VM B-VGF O
सकता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

बीकानेर NNP B-NP B-LOC
की PSP I-NP O
भुजिया JJ B-NP O
मिठाई NN I-NP O
व CC B-CCP O
जिप्सम NNP B-NP O
तथा CC B-CCP O
क्ले VM B-VGNF O
आज NN B-NP O
भी RP I-NP O
पूरे JJ B-NP O
विश्व NN I-NP O
में PSP I-NP O
अपनी PRP B-NP O
विशिष्ट JJ B-JJP O
पहचान VM B-VGF O
रखती VM I-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

अन्य JJ B-NP O
धर्मों NN I-NP O
के PSP I-NP O
कई QF B-NP O
लोगों NN I-NP O
ने PSP I-NP O
भी RP I-NP O
इस्लाम NNP B-NP O
कबूल NN B-NP O
कर VM B-VGF O
लिया VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

एन् RP B-BLK O
. SYM I-BLK O

20. NNPC B-NP O
18 QC I-NP O
वीं NNPC I-NP O
सदी NNP B-NP O
का PSP I-NP O
भरतपुर NNPC B-NP B-LOC
पक्षी NN I-NP O
अभयारण्य NNP B-NP O
, SYM I-NP O
जो PRP B-NP O
केवलादेव NNP B-NP B-LOC
घना VM B-VGNF I-LOC
राष्ट्रीय JJ B-NP I-LOC
उद्यान NN I-NP I-LOC
के PSP I-NP O
रूप PSP I-NP O
में PSP I-NP O
भी RP I-NP O
जाना VM B-VGF O
जाता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
, SYM I-VGF O
संसार NN B-NP O
के PSP I-NP O
सबसे INTF B-NP O
महत्पूर्ण JJ I-NP O
पक्षी NN I-NP O
प्रजनन NN B-NP O
और CC B-CCP O
निवास NN B-NP O
के PSP I-NP O
रूप PSP I-NP O
में PSP I-NP O
प्रसिद्ध JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

' SYM B-BLK O
' SYM I-BLK O
अमरीकी JJ B-NP O
अहिंसा NN I-NP O
: SYM I-NP O
विचारों NN B-NP O
का PSP I-NP O
इतिहास NN B-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
, SYM I-NP O
सातवाँ NN B-NP O
अध्याय NN I-NP O
. SYM I-NP O

1998 NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

' SYM B-BLK O
' SYM I-BLK O
' SYM I-BLK O
हिमाचल NNPC B-NP O
प्रदेश NNP I-NP O
के PSP I-NP O
जिले NN B-NP O
. SYM I-NP O

1985 NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

सेल NNC B-NP O
साइटों NN I-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
के PSP I-NP O
रूप PSP I-NP O
में PSP I-NP O
जाना VM B-VGF O
जाता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

32.2 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

' SYM B-NP O
' SYM I-NP O
मोबाइल NNPC I-NP O
संचार NNC I-NP O
: SYM I-NP O
सामाजिक JJ B-NP O
क्षेत्र NN I-NP O
पर PSP I-NP O
पुनः RB B-RBP O
- SYM B-NP O
बातचीत NN I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
, SYM I-NP O
2005 NNPC B-NP O
1 NNPC I-NP O
- SYM I-NP O
85233 NNPC I-NP O
- SYM I-NP O
931 NNPC I-NP O
- SYM I-NP O
4 QC I-NP O
* SYM I-NP O
रिच NNPC I-NP O
लिंग NNP B-NP O
का PSP I-NP O
होम NNC B-NP O
पेज NN I-NP O
* SYM I-NP O
नईऋ NNP B-NP B-MISC
, SYM I-NP O
क्रीस्टॉफ NNP B-NP B-MISC
, SYM I-NP O
एड NN B-NP B-MISC
. SYM I-NP O

राजकुमारी NNC B-NP B-PER
संयोगिता NN I-NP O
का PSP I-NP O
स्वयंवर NN B-NP O
आयोजित JJ B-JJP O
किया VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
, SYM I-VGF O
जिसमें PRP B-NP O
पृथ्वीराज NNPC I-NP B-PER
चौहान NNP B-NP I-PER
को PSP I-NP O
नहीं NEG B-VGF O
बुलाया VM I-VGF O
गया VAUX I-VGF O
तथा CC B-CCP O
उनका PRP B-NP O
अपमान NN B-NP O
करने VM B-VGNN O
हेतु PSP I-VGNN O
दरबान NN B-NP O
के PSP I-NP O
स्थान NN B-NP O
पर PSP I-NP O
उनकी PRP B-NP O
प्रतिमा NN I-NP O
लगाई VM B-VGF O
गई VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

: SYM B-NP O
सीसा NNP I-NP O
भैरू NNP B-NP O
: SYM I-NP O
- SYM I-NP O
तीन QC I-NP O
दिवसीय JJ B-JJP O
चलने VM B-VGNN O
वाले PSP I-VGNN O
मेले NN B-NP O
का PSP I-NP O
आयोजन NN B-NP O
भैरू NNP B-NP O
भक्त NN B-NP O
मण्डल NNPC I-NP O
पारीक NNP B-NP B-LOC
चौक NNPC I-NP I-LOC
सोनगिरी NNP B-NP B-LOC
कुआं NN I-NP O
, SYM I-NP O
डागा NNP B-NP B-LOC
चौक NNPC I-NP I-LOC
अनेक QF B-NP O
स्थानों NN I-NP O
से PSP I-NP O
लोगो NN B-NP O
का PSP I-NP O
बाबा NNC B-NP B-PER
भैरूनाथ NNP I-NP I-PER
के PSP I-NP O
दर्शन NN B-NP O
के PSP I-NP O
लिए PSP I-NP O
आते VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
शहर NN B-NP O
के PSP I-NP O
साथ NST B-NP O
- SYM I-NP O
साथ RDP I-NP O
नापासर NNP B-NP O
, SYM I-NP O
नौखा NN B-NP O
ग्रामिण NNC B-NP O
क्षेत्रों NN I-NP O
से PSP I-NP O
पैदल JJ B-NP O
यात्री NN I-NP O
जत्थों NN B-NP O
के PSP I-NP O
साथ NST I-NP O
भैरूनाथ NNP B-NP B-PER
के PSP I-NP O
जयकारे NN B-NP B-PER
के PSP I-NP O
साथ NST I-NP O
सीसाभैरव NN B-NP O
आते VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
इस DEM B-NP O
मेले NN I-NP O
की PSP I-NP O
विशेषता NN B-NP O
यह PRP B-NP O
है VM B-VGF O
कि CC B-CCP O
यहां PRP B-NP O
एक QC B-NP O
विशाल JJ I-NP O
हवन NN I-NP O
का PSP I-NP O
आयोजन NN B-NP O
किया VM B-VGF O
जाता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

36.3 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

1775 NNP B-NP O
में PSP I-NP O
इसे PRP B-NP O
अलवर NNPC B-NP B-PER
रजवाड़े NNP I-NP I-PER
की PSP I-NP O
राजधानी NN B-NP O
बनाया VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

19 QC B-NP O
वीं NNPC I-NP O
शताब्दी NNP B-NP O
के PSP I-NP O
अंतिम JJ B-NP O
चरण NN I-NP O
तक PSP I-NP O
मलयालम NNC B-NP O
साहित्य NN I-NP O
का PSP I-NP O
इतिहास NN B-NP O
प्रमुखतया JJ B-NP O
कविता NN I-NP O
का PSP I-NP O
इतिहास NN B-NP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

उन DEM B-NP O
सब PRP I-NP O
कारणों NN B-NP O
से PSP I-NP O
उसकी PRP B-NP O
सैन्य JJ B-NP O
शक्ति NN I-NP O
अधिक QF B-JJP O
प्रभावशालिनी JJ I-JJP O
नहीं NEG B-VGF O
थी VM I-VGF O
, SYM I-VGF O
फिर RB B-RBP O
भी RP I-RBP O
उसने PRP B-NP O
गौरी NNP B-NP B-PER
के PSP I-NP O
दाँत NN B-NP O
खट्टे NN B-NP O
कर VM B-VGF O
दिये VAUX I-VGF O
थे VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

तीव्र JJ B-NP O
कार्यवाही NN I-NP O
करते VM B-VGNF O
हुए VAUX I-VGNF O
उसने PRP B-NP O
हांसी NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
सरस्वती NNP B-NP B-LOC
और CC B-CCP O
सरहिंद NNP B-NP B-LOC
के PSP I-NP O
किलो NN B-NP O
पर PSP I-NP O
अपना PRP B-NP O
अधिकार NN B-NP O
कर VM B-VGF O
लिया VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

यह DEM B-NP O
क्षमता NN I-NP O
बड़ी JJ B-JJP O
तथा CC B-CCP O
मंझोली NNP B-NP O
सिंचाई NNPC I-NP O
परियोजनाओं NN B-NP O
से PSP I-NP O
जुटाई VM B-VGF O
जाती VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

आदत NN B-NP O
से PSP I-NP O
मजबूर JJ B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

जब्बार NN B-NP B-PER
. SYM I-NP O

पैग़म्बर NNPC B-NP O
मुहम्मद NN I-NP B-PER
पर PSP I-NP O
ईमान NN B-NP O
ले VM B-VGNN O
आने VAUX I-VGNN O
वाले PSP I-VGNN O
ये DEM B-NP O
कुलीन NNPC I-NP O
शिक्षित JJ B-JJP O
एवं CC B-CCP O
बुद्धिमान NNPC B-NP O
स्त्रियाँ NN I-NP O
और CC B-CCP O
पुरुष NN B-NP O
आपके PRP B-NP O
व्यक्तिगत JJ I-NP O
जीवन NN I-NP O
से PSP I-NP O
भली NNC B-NP O
- SYM I-NP O
भाँति NN I-NP O
परिचित JJ B-JJP O
थे VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

1997 NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

19,272 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

अन्तोगत्वा NNPC B-NP B-LOC
मुमणवाह NNP I-NP B-LOC
, SYM I-NP O
मारोठ NNP B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
तपोट NN B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
देरावर NN B-NP B-LOC
आदि RP I-NP O
स्थानों NN B-NP O
पर PSP I-NP O
अपने PRP B-NP O
मुकाम NN I-NP O
करते VM B-VGNF O
हुए VAUX I-VGNF O
थार NNP B-NP B-LOC
के PSP I-NP I-LOC
रेगिस्तान NN B-NP I-LOC
स्थित JJ B-NP O
परमारों NN I-NP O
के PSP I-NP O
क्षेत्र NN B-NP O
में PSP I-NP O
लोद्रवा NNP B-NP B-LOC
नामक JJ B-NP O
शहर NN I-NP O
के PSP I-NP O
शासक NN B-NP O
को PSP I-NP O
पराजित JJ B-JJP O
यहाँ PRP B-NP O
अपनी PRP B-NP O
राजधानी NN I-NP O
स्थापित JJ B-JJP O
की VM B-VGF O
थी VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

बटवारा NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

किन्तु NN B-NP O
मराठी NNP B-NP O
लोग NN I-NP O
इसे PRP B-NP O
मुंबई NNP B-NP B-LOC
या CC B-CCP O
मंबई NNP B-NP B-LOC
व CC B-CCP O
हिन्दी NNP B-NP O
व CC B-CCP O
भाषी JJ B-NP O
लोग NN I-NP O
इसे PRP B-NP O
बम्बई NNP B-NP B-LOC
ही RP I-NP O
बुलाते VM B-VGF O
रहे VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

उत्तर NNP B-NP O
में PSP I-NP O
खूबसूरत JJ B-JJP O
और CC B-CCP O
शांतिपूर्ण JJ B-NP O
स्थान NN I-NP O
पर PSP I-NP O
स्थित JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

लोगों NN B-NP O
में PSP I-NP O
यहां PRP B-NP O
फुर्सत NN B-NP O
के PSP I-NP O
समय PSP I-NP O
अड्डा NN B-NP O
( SYM I-NP O
यानि CC B-CCP O
आराम NN B-NP O
से PSP I-NP O
बातें NN B-NP O
करना VM B-VGF O
) SYM I-VGF O
में PSP B-FRAGP O
बैठक NN B-NP O
करने VM B-VGNN O
, SYM I-VGNN O
चर्चाएं NN B-NP O
आदि RP I-NP O
में PSP I-NP O
सामयिक JJ B-NP O
मुद्दों NN I-NP O
पर PSP I-NP O
बात NN B-NP O
करने VM B-VGNN O
की PSP I-VGNN O
आदत NN B-NP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

ही RP B-BLK O
यह DEM B-NP O
प्रत्यक्ष JJ I-NP O
जगत् NN I-NP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

1986 NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

99,516 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

जैसलमेर NNP B-NP B-LOC
राज्य NN I-NP I-LOC
ने PSP I-NP O
भारत NNP B-NP B-LOC
के PSP I-NP O
इतिहास NN B-NP O
के PSP I-NP O
कई QF B-NP O
कालों NN I-NP O
को PSP I-NP O
देखा VM B-VGNN O
व CC B-CCP O
सहा VM B-VGNF O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

आधुनिक JJ B-NP O
गणित NNP I-NP O
का PSP I-NP O
इतिहास NN B-NP O
यह PRP B-NP O
मानता VM B-VGNF O
है VM B-VGF O
कि CC B-CCP O
कलन NN B-NP O
का PSP I-NP O
आविष्कारक NN B-NP O
आइज़ेक NN B-NP B-PER
न्यूटन NNP B-NP I-PER
और CC B-CCP O
लैबनीज़ NN B-NP O
न NEG B-VGNF O
होकर VM I-VGNF O
केरल NNP B-NP B-LOC
के PSP I-NP O
गणित JJ B-NP O
वैज्ञानिक NN I-NP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

गणित NNP B-NP O
के PSP I-NP O
क्षेत्र NN B-NP O
में PSP I-NP O
सर्वाधिक INTF B-NP O
प्रसिद्ध JJ I-NP O
नाम NN I-NP O
हैं VM B-VGF O
- SYM I-VGF O
वररुचि NN B-NP O
प्रथम QO I-NP O
, SYM I-NP O
वररुचि NNPC B-NP O
द्वितीय NNP I-NP O
, SYM I-NP O
हरिदत्तन NNP B-NP B-PER
, SYM I-NP O
गोविन्दस्वामी NNP B-NP B-PER
, SYM I-NP O
शंकरनारायणन NNP B-NP B-PER
, SYM I-NP O
विद्यामाधवन NNP B-NP B-PER
, SYM I-NP O
तलक्कुलम NN B-NP B-LOC
गोविन्द NNPC B-NP O
भट्टतिरि NNP I-NP O
, SYM I-NP O
संगम NNC B-NP B-PER
ग्राम NNC I-NP I-PER
माधवन NN I-NP I-PER
, SYM I-NP O
वडश्शेरी NNPC B-NP B-LOC
परमेश्वरन NN I-NP O
, SYM I-NP O
नीलकंठ NNPC B-NP B-PER
सोमयाजी NNP I-NP I-PER
, SYM I-NP O
शंकर NNPC B-NP B-PER
वारियर NNP I-NP I-PER
, SYM I-NP O
ज्येष्ठ NNPC B-NP B-PER
देवन NNP I-NP I-PER
, SYM I-NP O
मात्तूर NNPC B-NP B-PER
नंपूतिरिमार NNP I-NP I-PER
, SYM I-NP O
महिषमंगलम NNPC B-NP B-PER
शंकरन NNP I-NP I-PER
, SYM I-NP O
तृक्कण्डियूर NNPC B-NP B-LOC
अच्युतप्पिषारडी NNP I-NP O
, SYM I-NP O
पुतुमना NN B-NP B-PER
पोमातिरि NNPC I-NP I-PER
( SYM B-NP O
पुतुमना NNP I-NP B-PER
सोमयाजी NNPC I-NP I-PER
) SYM I-NP O
, SYM I-NP O
कोच्चु NNPC B-NP B-PER
कृष्णनाशान NNP I-NP I-PER
, SYM I-NP O
मेलपुत्तूर NNPC B-NP B-PER
नारायण NNPC I-NP I-PER
भट्टतिरि NNP B-NP I-PER
आदि RP I-NP O
. SYM I-NP O

1990 NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

इस DEM B-NP O
पेटेंट NN I-NP O
में PSP I-NP O
शामिल JJ B-NP O
अवधारणाओं NN I-NP O
को PSP I-NP O
( SYM B-NP O
कम QF I-NP O
से RP I-NP O
कम QF I-NP O
34 QC I-NP O
अन्य JJ I-NP O
पेटेंटों NN I-NP O
में PSP I-NP O
उद्धृत JJ B-NP O
) SYM I-NP O
बाद NST I-NP O
में PSP I-NP O
कई QF B-NP O
उपग्रह NNC I-NP O
संचार NNC I-NP O
प्रणाली NN I-NP O
में PSP I-NP O
विस्तारित JJ B-JJP O
किया VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

ये DEM B-NP O
कण NN I-NP O
मिट्टी NN B-NP O
की PSP I-NP O
दो QC B-NP O
पर्तों NN I-NP O
के PSP I-NP O
बीच NST I-NP O
बिछे VM B-VGF O
हुए VAUX I-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

* SYM B-NP O
* SYM I-NP O
ब्रेकेनरिज NNP I-NP B-PER
, SYM I-NP O
जे VM B-VGNF B-PER
ब्रुस NNP B-NP I-PER
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

इसे PRP B-NP O
19वीं NNPC B-NP O
शताब्‍दी NNP I-NP O
में PSP I-NP O
ब्रिटिश JJ B-NP O
गवर्नर NNC I-NP O
जनरल NN I-NP O
, SYM I-NP O
लॉड NNC B-NP O
डलहौज़ी NNP I-NP O
के PSP I-NP O
नाम NN B-NP O
पर PSP I-NP O
बनाया VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

संचिका NN B-NP O
] SYM I-NP O
] NNP B-NP O
को PSP I-NP O
एक QC B-NP O
स्‍थान NN I-NP O
से PSP I-NP O
दूसरे QO B-NP O
स्‍थान NN I-NP O
भेजना VM B-VGNN O
संभव JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
और CC B-CCP O
इससे PRP B-NP O
संवाददाताओं NN B-NP O
को PSP I-NP O
इंटरनेट NN B-NP O
के PSP I-NP O
माध्‍यम NN B-NP O
से PSP I-NP O
अपनी PRP B-NP O
ऑडियो NNC I-NP O
सामग्री NN B-NP O
को PSP I-NP O
भेजने VM B-VGNN O
में PSP I-VGNN O
सहायता NN B-NP O
मिलेगी VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

2,520 QC B-BLK O
. SYM I-BLK O

केरल NNP B-NP B-LOC
की PSP I-NP O
संस्कृति NN B-NP O
हज़ारों QC B-NP O
साल NN I-NP O
पुरानी JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

मारिनम NNP B-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
और CC I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
एम NNPC I-NP O
. SYM I-NP O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

इस DEM B-NP O
लिये PSP I-NP O
यह DEM B-NP O
समूह NN I-NP O
656 QC B-NP O
में PSP I-NP O
उसमान NNP B-NP O
की PSP I-NP O
हत्या NN B-NP O
करने VM B-VGNN O
में PSP I-VGNN O
सफल JJ B-JJP O
हो VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

अलवर NNPC B-NP B-LOC
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

क्षेत्रीय JJ B-NP O
लोक NN I-NP O
और CC B-CCP O
हल्‍के JJ B-JJP O
फुलके NNC B-NP O
संगीत NN I-NP O
के PSP I-NP O
आकाशवाणी NN B-NP O
संगीत NNPC B-NP O
सम्‍मेलन NN I-NP O
का PSP I-NP O
प्रयोजन NN B-NP O
हमारे PRP B-NP O
देश NN I-NP O
की PSP I-NP O
समृद्ध JJ B-NP O
लोक NNC I-NP O
सांस्‍कृतिक JJ B-NP O
विरासत NN I-NP O
को PSP I-NP O
सामने NST I-NP O
लाना VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
प्रोत्‍साहन NN B-NP O
देना VM B-VGF O
और CC B-CCP O
आगे NST B-NP O
बढ़ाना VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

वार्सौ NN B-NP B-LOC
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

1,625 QC B-BLK O
. SYM I-BLK O

7,335 QC B-BLK O
. SYM I-BLK O

3,491 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

अमेरिकन NNPC B-NP O
फ्रेंड्स NNPC I-NP O
सर्विस NNPC B-NP O
कमिटी NN I-NP O
द्वारा PSP I-NP O
दिया VM B-VGNF O
गया VAUX I-VGNF O
नामांकन NN B-NP O
भी RP I-NP O
शामिल JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
] SYM I-VGF O
] SYM B-NP O
की PSP I-NP O
पूर्व JJ B-NP O
नोबेल NNPC I-NP O
दशको NNP B-NP O
उपरांत NNPC I-NP O
नोबेल NNPC B-NP O
समिति NN I-NP O
ने PSP I-NP O
सार्वजानिक JJ B-NP O
रूप NN I-NP O
में PSP I-NP O
यह DEM B-NP O
घोषित JJ B-JJP O
किया VM B-VGF O
कि CC B-CCP O
उन्हें PRP B-NP O
अपनी PRP B-NP O
इस DEM B-NP O
भूल NN I-NP O
पर PSP I-NP O
खेद NN B-NP O
है VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
और CC B-CCP O
यह PRP B-NP O
स्वीकार NN B-NP O
किया VM B-VGF O
कि CC B-CCP O
पुरूस्कार NN B-NP O
न NEG B-VGNN O
देने VM I-VGNN O
की PSP I-VGNN O
वजह PSP I-VGNN O
विभाजित JJ B-NP O
राष्ट्रीय JJ I-NP O
विचार NN I-NP O
थे VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

हाल NN B-NP O
के PSP I-NP O
दिनों NN B-NP O
में PSP I-NP O
उच्च JJ B-NP O
शिक्षा NN I-NP O
की PSP I-NP O
स्थिति NN B-NP O
सुधरने VM B-VGF O
लगी VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
किंतु CC B-CCP O
प्राथमिक JJ B-JJP O
और CC B-CCP O
माध्यमिक JJ B-JJP O
शिक्षा NNC B-NP O
भाड़े NN I-NP O
का PSP I-NP O
टट्टू NN B-NP O
बनकर VM B-VGNF O
रह VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

यहां PRP B-NP O
गणेश NNP B-NP B-LOC
पोल NN I-NP I-LOC
, SYM I-NP O
सूरज NN B-NP B-LOC
पोल NN B-NP I-LOC
, SYM I-NP O
भूत NN B-NP B-LOC
पोल NN B-NP I-LOC
और CC B-CCP O
हवा NN B-NP B-LOC
पोल NN B-NP I-LOC
के PSP I-NP O
जरिए PSP I-NP O
पहुंचा VM B-VGF O
जा VAUX I-VGF O
सकता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

जालौर NNP B-NP B-LOC
जिला NN I-NP I-LOC
. SYM I-NP O

संसार NN B-NP O
का PSP I-NP O
सर्वोच्च JJ B-NP O
शिखर NNC I-NP O
सगरमाथा NN I-NP O
( SYM B-NP O
एवरेस्ट NNP I-NP B-LOC
) SYM I-NP O
नेपाल NNP B-NP B-LOC
व CC B-CCP O
तिब्बती JJ B-NP B-LOC
सीमा NN I-NP O
पर PSP I-NP O
अवस्थित JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

26 QC B-NP O
ज्ञान NN I-NP O
वाणी NN B-NP O
स्‍टेशन NN I-NP O
पहले NST B-NP O
से PSP I-NP O
ही RP I-NP O
प्रचालनरत NN B-NP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

काँगड़ा NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

5,819 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

पक्षियों NN B-NP O
में PSP I-NP O
तीतर NN B-NP O
, SYM I-NP O
बटेर NNP B-NP O
, SYM I-NP O
बटबड़ NNP B-NP O
, SYM I-NP O
तिलोर NNP B-NP O
, SYM I-NP O
आदि RP I-NP O
पाए VM B-VGF O
जाते VAUX I-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

झूठ NN B-NP O
बोले VM B-VGNF O
कौआ NNPC B-NP O
काटे VM B-VGF O
] SYM I-VGF O
] SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

स्टेजिंग NN B-NP O
ग्लोबालाइज़ेशन NNP I-NP O
इन DEM B-NP O
कोलकाता NNP I-NP B-LOC
एण्ड NNPC B-NP B-LOC
अब्रॉड NNP I-NP I-LOC
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

इस DEM B-NP O
जिले NN I-NP O
में PSP I-NP O
यादवों NN B-NP B-PER
के PSP I-NP O
वंशज NN B-NP O
भाटी JJ B-NP B-PER
राजपूतों NN I-NP B-PER
की PSP I-NP O
प्रथम QO B-NP O
राजधानी NN I-NP O
तनोट NN B-NP B-LOC
, SYM I-NP O
दूसरी QO B-NP O
लौद्रवा NNP I-NP B-LOC
तथा CC B-CCP O
तीसरी QO B-NP O
जैसलमेर NNP I-NP B-LOC
में PSP I-NP O
रही VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

इसमें PRP B-NP O
दो QC B-NP O
विद्युत NN I-NP O
घर NN B-NP O
हैं VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
जिनमें PRP B-NP O
1200 QC B-NP O
मेगावाट NN I-NP O
बिजली NN B-NP O
पैदा JJ B-JJP O
करने VM B-VGNN O
की PSP I-VGNN O
क्षमता NN B-NP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

इन्हें PRP B-NP O
पन्थ NN B-NP O
कहते VM B-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

गोथिक NNPC B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
, SYM I-NP O
इंडो NNPC B-NP O
रेनेनिक NNP I-NP O
, SYM I-NP O
आर्ट NN B-NP O
डेको NNP B-NP O
और CC B-CCP O
अन्य JJ B-NP O
समकालीन JJ I-NP O
स्थापत्य NNC I-NP O
शैलियों NN I-NP O
का PSP I-NP O
संगम NN B-NP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

मूर्तिपूजा NN B-NP O
और CC B-CCP O
कर्म NNC B-NP O
कांड NN I-NP O
के PSP I-NP O
विरोध NN B-NP O
में PSP I-NP O
उत्पन्न JJ B-JJP O
बौद्ध NNPC B-NP B-PER
धर्म NNP I-NP O
ने PSP I-NP O
नेपाल NNP B-NP B-LOC
में PSP I-NP O
स्वयं PRP B-NP O
मूर्तिपूजा NNP B-NP O
और CC B-CCP O
कर्मकांड NN B-NP O
अपनाया VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

दक्षिणी JJ B-NP B-LOC
अफ्रीका NNP I-NP I-LOC
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
जो PRP I-NP O
तब PRP B-NP O
अंग्रेजी NNP B-NP O
साम्राज्य NN I-NP O
का PSP I-NP O
भाग NN B-NP O
होता VM B-VGNN O
था VAUX I-VGNN O
में PSP I-VGNN O
एक QC B-NP O
वर्ष NN I-NP O
का PSP I-NP O
करार NN B-NP O
स्वीकार NN B-NP O
लिया VAUX B-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

मानो VM B-VGNF O
पोप NN B-NP O
और CC B-CCP O
क़ेसर NN B-NP O
दोनों NN B-NP O
का PSP I-NP O
व्यक्तित्व NN B-NP O
उन DEM B-NP O
अकेले NNP I-NP O
में PSP I-NP O
एकीभूत JJ B-JJP O
हो VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

अण्डा NNPC B-NP O
सेने NN I-NP O
के PSP I-NP O
दो QC B-NP O
तरीके NN I-NP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

वह PRP B-NP O
चौहान NNP B-NP B-PER
राजवंश NNP B-NP O
का PSP I-NP O
प्रसिद्ध JJ B-NP O
राजा NN I-NP O
थे VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

इनमें PRP B-NP O
से PSP I-NP O
निचली JJ B-NP O
पर्त NN I-NP O
तथा CC B-CCP O
और CC B-CCP O
ऊपरी JJ B-NP O
पर्त NN I-NP O
तथा CC B-CCP O
की PSP I-CCP O
मोटाई NN B-NP O
की VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

9,499 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

ओ NNPC B-NP O
ँूशोमिति NN I-NP O
शस्त्राणि NNPC B-NP O
श NNPC I-NP O
ँूसन्ति NN I-NP O
. SYM I-NP O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

ऑक्सफोर्ड NNPC B-NP B-ORG
यूनिवर्सिटी NN I-NP I-ORG
प्रेस NN B-NP I-ORG
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

किस्ना WQ B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

लेकिन CC B-CCP O
इस DEM B-NP O
रेलखण्‍ड NN I-NP O
का PSP I-NP O
सबसे INTF B-NP O
सुंदर JJ I-NP O
भाग NN I-NP O
बताशिया VM B-VGNF B-LOC
लूप NN B-NP I-LOC
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

ब्लफटन NNPC B-NP B-LOC
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

पहले NST B-NP O
02 QC B-NP O
दिनों NN I-NP O
तक PSP I-NP O
रंग NNC B-NP O
- SYM I-NP O
बिरंगे RDP I-NP O
अंडे NN I-NP O
फिलरों NN B-NP O
को PSP I-NP O
भी RP I-NP O
फीडर NN B-NP O
के PSP I-NP O
रूप PSP I-NP O
में PSP I-NP O
इस्तेमाल NN B-NP O
किया VM B-VGF O
जा VAUX I-VGF O
सकता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

विधानसभा NN B-NP O
में PSP I-NP O
चुनकर VM B-VGNF O
आनेवाले JJ B-NP O
विधायकों NN I-NP O
द्वारा PSP I-NP O
मुख्यमंत्री NNP B-NP O
का PSP I-NP O
चुनाव NN B-NP O
पाँच QC B-NP O
वर्षों NN I-NP O
के PSP I-NP O
लिए PSP I-NP O
किया VM B-VGF O
जाता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
जबकि CC B-CCP O
राज्यपाल NNP B-NP O
की PSP I-NP O
नियुक्ति NN B-NP O
भारत NNP B-NP O
के PSP I-NP O
राष्ट्रपति NNP B-NP O
के PSP I-NP O
द्वारा PSP I-NP O
की VM B-VGF O
जाती VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

के PSP B-NP O
लिए PSP I-NP O
सेवाएँ NN B-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
, SYM I-NP O
इस DEM B-NP O
सिद्धान्त NN I-NP O
पर PSP I-NP O
चर्चा NN B-NP O
करने VM B-VGNN O
वाली PSP I-VGNN O
पहली QO B-NP O
किताब NN I-NP O
थी VM B-VGF O
जो PRP B-NP O
2002 NNP B-NP O
में PSP I-NP O
अहोनेन NNP B-NP B-ORG
और CC B-CCP O
बर्रेट NN B-NP B-ORG
द्वारा PSP I-NP O
लिखी VM B-VGF O
गई VAUX I-VGF O
थी VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

अन्त्याा NNP B-NP O
की PSP I-NP O
ढाणी NN B-NP O
में PSP I-NP O
191 QC B-NP O
बीघा NNPC I-NP O
14 QC I-NP O
बिस्वा NNP B-NP O
भूमि NN I-NP O
पर PSP I-NP O
इंडियन NNPC B-NP B-ORG
आयल NN I-NP I-ORG
के PSP I-NP O
गोदाम NN B-NP O
बन VM B-VGF O
गए VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

3,91 NNP B-NP O
, SYM I-NP O
11,000 QC B-NP O
. SYM I-NP O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

. SYM B-BLK O

सैलसेट NN B-NP B-LOC
द्वीप NN B-NP O
की PSP I-NP O
पूर्वी JJ B-NP O
ओर NST I-NP O
दलदली JJ B-NP O
इलाका NN I-NP O
है VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
जो PRP B-NP O
जैवभिन्नताओं NN B-NP O
से PSP I-NP O
परिपूर्ण JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

बिहार NNP B-NP B-LOC
की PSP I-NP O
प्रमुख NN B-NP O
खाद्य JJ B-NP O
फ़सलें NN I-NP O
हैं VAUX B-VGF O
- SYM I-VGF O
धान NN B-NP O
, SYM I-NP O
गेहूँ NN B-NP O
, SYM I-NP O
मक्‍का NNP B-NP O
और CC B-CCP O
दालें NN B-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

सन् NN B-NP O
2003 NNP I-NP O
तक PSP I-NP O
पिच NNC B-NP O
- SYM I-NP O
सडकों NN I-NP O
की PSP I-NP O
कुल QF B-NP O
लम्बाई VM B-VGNF O
8,500 QC B-NP O
किमी NN I-NP O
से PSP I-NP O
कुछ QF B-NP O
ज्यादा QF I-NP O
और CC B-CCP O
दक्षिणमें NN B-NP O
रेल्वे NNC B-NP O
- SYM I-NP O
लाइनकी NN I-NP O
कुल QF B-NP O
लम्बाई VM B-VGNF O
59 QC B-NP O
किमी NN I-NP O
मात्र RP I-NP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

इसके PRP B-NP O
साथ NST I-NP O
ही RP I-NP O
ग्लेन NNP B-NP O
नामक JJ B-NP O
स्थल NN I-NP O
भी RP I-NP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

किसी PRP B-NP O
भी RP I-NP O
इतिहासकार NN B-NP O
को PSP I-NP O
किंवदंतियों NN B-NP O
के PSP I-NP O
आधार NN B-NP O
पर PSP I-NP O
अपना PRP B-NP O
मत NN I-NP O
बनाना VM B-VGNN O
कठिन JJ B-JJP O
होता VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

अलवर NNP B-NP B-LOC
का PSP I-NP O
प्राचीन JJ B-NP O
नाम NN I-NP O
' SYM I-NP O
शाल्वपुर NNP B-NP B-LOC
' SYM I-NP O
था VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

' SYM B-BLK O
' SYM I-BLK O
गाँधी NNP B-NP B-PER
के PSP I-NP O
पाठक NNP B-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
, SYM I-NP O
पी NNPC B-NP O
उन्होंने PRP I-NP O
आलोचनाओं NN B-NP O
का PSP I-NP O
उत्तर NNPC I-NP O
मित्रो NNP B-NP O
को PSP I-NP O
होमर VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

10 QC B-BLK O
+ SYM I-BLK O
2 QC I-BLK O
+ SYM B-NP O
3 QC I-NP O
/ SYM I-NP O
4 QC I-NP O
योजना NN I-NP O
] SYM I-NP O
] NNP B-NP O
के PSP I-NP O
अंतर्गत PSP I-NP O
, SYM I-NP O
विद्यार्थी NN B-NP O
दस QC B-NP O
वर्ष NN I-NP O
का PSP I-NP O
विद्यालय NN B-NP O
समाप्त JJ B-JJP O
कर VM B-VGNF O
दो QC B-NP O
वर्ष NN I-NP O
कनिष्ठ JJ B-NP B-ORG
कालिज NNP I-NP I-ORG
( SYM B-NP O
ग्यारहवीं NNP I-NP O
और CC B-CCP O
बारहवीं NNPC B-NP O
कक्षा NN I-NP O
) NNP B-NP O
में PSP I-NP O
भर्ती NN B-NP O
होते VM B-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

पर CC B-CCP O
मैं PRP B-NP O
किसी PRP B-NP O
युद्ध NN I-NP O
में PSP I-NP O
विश्वास NN B-NP O
नही NEG B-VGF O
रखता VM I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

यह DEM B-NP O
बात NN I-NP O
ध्यान NN B-NP O
देने VM B-VGNF O
योग्य JJ B-NP O
है VAUX I-NP O
कि CC B-CCP O
भपंग NN B-NP O
बजाने VM B-VGNN O
वाले PSP I-VGNN O
सभी QF B-NP O
कलाकार NN I-NP O
मुस्लिम JJ B-JJP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

चूंकि CC B-CCP O
फोर्ट NNP B-NP O
विलियम NNP B-NP B-PER
को PSP I-NP O
अब PRP B-NP O
भारतीय JJ B-NP O
सेना NN I-NP O
के PSP I-NP O
लिए PSP I-NP O
उपयोग NN B-NP O
में PSP I-NP O
लाया VM B-VGF O
जाता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
यहां PRP B-NP O
प्रवेश NN B-NP O
करने VM B-VGNN O
के PSP I-VGNN O
लिए PSP I-VGNN O
विशेष JJ B-NP O
अनुमति NN I-NP O
लेनी VM B-VGF O
पड़ती VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

16–17 NNP B-NP O
2006 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

वर्तमान JJ B-NP O
प्रदेश NN I-NP O
में PSP I-NP O
रेडियो NN B-NP O
, SYM I-NP O
टेलिविजन NN B-NP O
, SYM I-NP O
दूरभाष NN B-NP O
, SYM I-NP O
तार NN B-NP O
, SYM I-NP O
फैक्स NN B-NP O
, SYM I-NP O
डाक NN B-NP O
, SYM I-NP O
ई NNC B-NP O
- SYM I-NP O
मेल NN I-NP O
, SYM I-NP O
इंटरनेट NN B-NP O
आदि RP I-NP O
सुविधाएं NN B-NP O
उपलब्ध JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

पूरी JJ B-NP O
तरह NN I-NP O
से PSP I-NP O
स्वचालित JJ B-NP O
सेलुलर NNC I-NP O
नेटवर्क NN I-NP O
को PSP I-NP O
पलही JJ B-NP O
बार NN I-NP O
1980 NNP B-NP O
के PSP I-NP O
दशक NN B-NP O
के PSP I-NP O
शुरू NN B-NP O
से PSP I-NP O
मध्य NST B-NP O
तक PSP I-NP O
पीढ़ी NN B-NP O
) SYM I-NP O
शुरू NN B-NP O
किया VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

मुंबई NNP B-NP B-LOC
को PSP I-NP O
वित्तीय JJ B-NP O
बहाव NN I-NP O
के PSP I-NP O
आधार NN B-NP O
पर PSP I-NP O
मास्टरकार्ड NNC B-NP B-MISC
वर्ल्डवाइड NNP I-NP O
के PSP I-NP O
एक QC B-NP O
सर्वेक्षण NN I-NP O
में PSP I-NP O
; SYM I-NP O
विश्व NN B-NP O
के PSP I-NP O
दस QC B-NP O
सर्वोच्च JJ I-NP O
वाणिज्य NNPC I-NP O
केन्द्रों NN I-NP O
में PSP I-NP O
से PSP I-NP O
एक QC B-NP O
गिना VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

उस DEM B-NP O
समय NN I-NP O
प्रदेश NN B-NP O
भर RP I-NP O
को PSP I-NP O
चार QC B-NP O
जिलों NN I-NP O
में PSP I-NP O
बांटा VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
और CC B-CCP O
पंजाब NNP B-NP O
हिल NNPC I-NP O
स्टेट्स NNP B-NP O
को PSP I-NP O
पटियाला NNP B-NP O
और CC B-CCP O
पूर्व JJ B-NP O
पंजाब NNP I-NP O
राज्य NN B-NP O
का PSP I-NP O
नाम NN B-NP O
दिया VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

प्रिंसटन NNC B-NP B-LOC
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

सामान्यतौर NN B-NP O
पर PSP I-NP O
प्रत्येक QF B-NP O
वयस्क JJ I-NP O
मादा NN I-NP O
से PSP I-NP O
40 QC B-NP O
- SYM I-NP O
50 QC I-NP O
बच्चों NN I-NP O
की PSP I-NP O
उम्मीद NN B-NP O
की VM B-VGF O
जाती VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

अत NNPC B-NP O
: SYM I-NP O
दण्डनीति NN B-NP O
को PSP I-NP O
अन्य JJ B-NP O
सब NNC I-NP O
विद्याओं NN I-NP O
की PSP I-NP O
आधारभूत JJ B-NP O
विद्या NN I-NP O
के PSP I-NP O
रूप PSP I-NP O
में PSP I-NP O
स्वीकार NN B-NP O
करना VM B-VGNN O
आवश्यक JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
और CC B-CCP O
वही PRP B-NP O
दण्डनीति NN B-NP O
अर्थशास्त्र NN B-NP B-MISC
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

उन DEM B-NP O
आचार्यों NN I-NP O
ने PSP I-NP O
अर्थशास्त्र NNP B-NP B-MISC
की PSP I-NP O
रचनाएं NN B-NP O
कीं VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
जिनका PRP B-NP O
उद्देश्य NN B-NP O
पृथ्वी NNP B-NP B-LOC
- SYM I-NP O
विजय NNP B-NP O
तथा CC B-CCP O
उसके PRP B-NP O
पालन NN I-NP O
के PSP I-NP O
उपायों NN B-NP O
का PSP I-NP O
प्रतिपादन NN B-NP O
करना VM B-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

उनका PRP B-NP O
एक QC I-NP O
और CC B-CCP O
नियम NN B-NP O
था VM B-VGF O
कि CC B-CCP O
भी RP I-CCP O
व्यक्ति NN B-NP O
कि CC B-CCP O
एक QC B-NP O
परेशानी NN I-NP O
में PSP I-NP O
मदद NN B-NP O
करनी VM B-VGF O
चाहिए VAUX I-VGF O
, SYM I-VGF O
उसे PRP B-NP O
नीचे NST B-NP O
नहीं NEG B-VGF O
गिरने VM I-VGF O
देना VAUX I-VGF O
चाहिए VAUX I-VGF O
, SYM I-VGF O
क्योंकि CC B-CCP O
निष्क्रियता NN B-NP O
को PSP I-NP O
प्रोत्साहित JJ B-JJP O
करना VM B-VGNN O
एक QC B-NP O
बहुत INTF I-NP O
बड़ा JJ I-NP O
पाप NN I-NP O
और CC B-CCP O
वे PRP B-NP O
कहते VM B-VGF O
थे VAUX I-VGF O
कि CC B-CCP O
घर NN B-NP O
से PSP I-NP O
निकल VM B-VGNN O
जाने VAUX I-VGNN O
के PSP I-VGNN O
बाद NST I-VGNN O
वापिस JJ B-JJP O
मत NEG B-VGF O
जाओ VM I-VGF O
, SYM I-VGF O
क्योकि CC B-CCP O
फुरीस NN B-NP O
आपके PRP B-NP O
साथ NST I-NP O
यह DEM B-NP O
उन्हें PRP I-NP O
याद NN B-NP O
दिलाता VM B-VGF O
था VAUX I-VGF O
कि CC B-CCP O
सब PRPC B-NP O
कुछ PRP I-NP O
सीखे VM B-VGF O
बिना RP I-VGF O
बहुत INTF B-NP O
कम QF I-NP O
सीखने VM B-VGNN O
से PSP I-VGNN O
अच्छा JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
सृष्टि NNP B-NP O
, SYM I-NP O
भगवान NN B-NP O
, SYM I-NP O
और CC B-CCP O
गणित NNP B-NP O
के PSP I-NP O
बारे PSP I-NP O
में PSP I-NP O
, SYM I-NP O
सच्चाई NN B-NP O
को PSP I-NP O
सीखना VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

1899. NNP B-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
द NNPC I-NP B-MISC
व्हाइट NNPC I-NP I-MISC
मैन्स NNPC B-NP I-MISC
बर्टेन NNP I-NP I-MISC
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
. SYM I-NP O

एक QC B-NP O
गिरोह NN I-NP O
अपने PRP B-NP O
ख़ुदा NN I-NP O
के PSP I-NP O
आगे NST I-NP O
सिर NN B-NP O
झुकाने VM B-NP O
में PSP I-NP O
, SYM I-NP O
जबकि CC B-CCP O
दूसरा QO B-NP O
शत्रू NNP I-NP O
से PSP I-NP O
जूझने VM B-VGNN O
में PSP I-VGNN O
व्यस्त JJ B-JJP O
रहता VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

इस DEM B-NP O
मठ NN I-NP O
में PSP I-NP O
भी RP I-NP O
बहुमूल्‍य JJ B-NP O
प्राचीन JJ I-NP O
बौद्ध NNC I-NP O
सामग्री NN I-NP O
रखी VM B-VGF O
हुई VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

अगर CC B-CCP O
महानता NN B-NP O
उच्च JJ B-NP O
अरचरण NN I-NP O
पर PSP I-NP O
आधारित JJ B-JJP O
होती VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
तो CC B-CCP O
शत्रुओं NN B-NP O
और CC B-CCP O
मित्रों NN B-NP O
दोनों NN B-NP O
ने PSP I-NP O
मुहम्मद NNPC B-NP B-PER
साहब NN I-NP I-PER
को PSP I-NP O
‘‘ NN B-NP O
अल NNPC B-NP O
- SYM I-NP O
अमीन’’ NNP I-NP O
और CC B-CCP O
‘‘asa NNC B-NP O
- SYM I-NP O
सादिक़’’ NNP I-NP O
अर्थात NNPC I-NP O
विश्वसनीय JJ B-JJP O
और CC B-CCP O
सत्यवादी JJ B-NP O
स्वीकार NN I-NP O
किया VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

इस DEM B-NP O
पराजय NN I-NP O
से PSP I-NP O
बाध्य JJ B-JJP O
होकर VM B-VGNF O
पृथ्वीराज NNP B-NP B-PER
को PSP I-NP O
पंजाब NNP B-NP B-LOC
तथा CC B-CCP O
गंगा NNP B-NP B-LOC
घाटी NN B-NP I-LOC
की PSP I-NP O
ओर NST I-NP O
मुड़ना VM B-VGF O
पड़ा VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

गाँधी NNP B-NP B-PER
आमतौर NN B-NP O
पर PSP I-NP O
गुजराती NNP B-NP O
में PSP I-NP O
लिखतें VM B-VGF O
थे VAUX I-VGF O
परन्तु CC B-CCP O
अपनी PRP B-NP O
किताबों NN I-NP O
का PSP I-NP O
हिदी NN B-NP O
और CC B-CCP O
अंग्रेजी NNP B-NP O
में PSP I-NP O
भी RP I-NP O
अनुवाद NN B-NP O
करते VM B-VGF O
थे VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

10 QC B-BLK O
ऑउंस NNPC I-BLK O
( SYM B-NP O
300 QC I-NP O
मिलीलीटर NN I-NP O
) SYM I-NP O
कॉफी NN B-NP O
या CC B-CCP O
25 QC B-NP O
ऑउंस NNPC I-NP O
चाय NN I-NP O
( SYM B-NP O
740 QC I-NP O
मिलीलीटर NNPC I-NP O
) SYM I-NP O
में PSP I-NP O
200 QC B-NP O
मिलीग्राम NNPC I-NP O
कैफीन NNP I-NP O
मौजूद JJ B-JJP O
होता VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

इस DEM B-NP O
बात NN I-NP O
का PSP I-NP O
पता NN B-NP O
पृथ्वीराज NNP B-NP B-PER
को PSP I-NP O
भी RP I-NP O
लग VM B-VGNF O
चूका VM B-VGF O
था VAUX I-VGF O
और CC B-CCP O
उन्होंने PRP B-NP O
इसका PRP B-NP O
उसी PRP B-NP O
के PSP I-NP O
शब्दों NN B-NP O
और CC B-CCP O
उसी DEM B-NP O
भाषा NN I-NP O
में PSP I-NP O
जवाब NN B-NP O
देने VM B-VGNN O
का PSP I-VGNN O
मन NN B-NP O
बना VM B-VGF O
लिया VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

सेल NNC B-NP O
साइटें NN I-NP O
इस DEM B-NP O
तरह NN I-NP O
से PSP I-NP O
स्थापित JJ B-JJP O
हुई VM B-VGF O
कि CC B-CCP O
सेल NN B-NP O
आंशिक JJ B-NP O
रूप NN I-NP O
से PSP I-NP O
अतिच्छादन NN B-NP O
करते VM B-VGF O
थे VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

उसकी PRP B-NP O
प्राप्ति NN I-NP O
तथा CC B-CCP O
पालन NN B-NP O
के PSP I-NP O
उपायों NN B-NP O
की PSP I-NP O
विवेचना NN B-NP O
करनेवाले VM B-VGNF O
शास्त्र NNP B-NP O
को PSP I-NP O
अर्थशास्त्र NNP B-NP B-MISC
कहते VM B-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

वह PRP B-NP O
तोमर NNPC B-NP O
वंश NN I-NP O
के PSP I-NP O
राजा NNC B-NP O
अनंग NNPC I-NP O
पाल NNP B-NP O
का PSP I-NP O
दौहित्र NN B-NP O
( SYM B-NP O
बेटी NN I-NP O
का PSP I-NP O
बेटा NN B-NP O
) SYM I-NP O
था VM B-VGF O
और CC B-CCP O
उसके PRP B-NP O
बाद NST I-NP O
दिल्ली NNP B-NP B-LOC
का PSP I-NP O
राजा NN B-NP O
हुआ VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

उन DEM B-NP O
नन्दों NN I-NP O
को PSP I-NP O
कौटिल्य JJ B-NP B-PER
नाम NN I-NP O
के PSP I-NP O
ब्राह्मण NN B-NP B-PER
ने PSP I-NP O
मार VM B-VGF O
दिया VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

ट्राम NN B-NP O
मंद NNPC B-NP O
- SYM I-NP O
गति NN I-NP O
चालित JJ B-NP O
यातायात NN I-NP O
है VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
व CC B-CCP O
शहर NN B-NP O
के PSP I-NP O
कुछ QF B-NP O
ही RP I-NP O
क्षेत्रों NN I-NP O
में PSP I-NP O
सीमित JJ B-JJP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

' SYM B-BLK O
' SYM I-BLK O
' SYM I-BLK O
समाप्तवचने VM I-BLK O
तस्मिन्नर्थशास्त्र NN B-NP O
विशारदः RB B-RBP O
. SYM I-RBP O

एक QC B-NP O
विशेष JJ I-NP O
आंकिक JJ I-NP O
क्रम NN I-NP O
का PSP I-NP O
उपयोग NN B-NP O
करके VM B-VGNF O
इस DEM B-NP O
डेटा NN I-NP O
का PSP I-NP O
उपयोग NN B-NP O
किया VM B-VGF O
जाता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
, SYM I-VGF O
को PSP B-FRAGP O
या CC B-CCP O
नंबर NN B-NP O
क्रमादेश NNC B-NP O
सूची NN I-NP O
के PSP I-NP O
रूप PSP I-NP O
में PSP I-NP O
उपयोग NN B-NP O
करने VM B-VGNN O
के PSP I-VGNN O
लिए PSP I-VGNN O
. SYM I-VGNN O

] NNPC B-NP O
* NNPC I-NP O
ऑफ NNPC I-NP O
, SYM I-NP O
डी NNPC B-NP O
मेक NN I-NP O
ट्यूटर NNPC B-NP O
हिस्ट्री NNPC I-NP O
ऑफ NNPC I-NP O
मेथ NNPC I-NP O
मेटिक्स NNPC B-NP O
आर्चीव NNP I-NP O
, SYM I-NP O
गणित JJ B-JJP O
और CC B-CCP O
सांख्यिकी NN B-NP O
का PSP I-NP O
स्कूल NN B-NP O
, SYM I-NP O
सेंट NNPC B-NP B-ORG
एंड्रयूज NNPC I-NP I-ORG
विश्वविद्यालय NNP B-NP I-ORG
, SYM I-NP O
स्कोट NN B-NP O
लैण्ड NNPC B-NP O
] SYM I-NP O
* SYM I-NP O
और CC B-CCP O
पाइथोगोरियन्स NNP B-NP O
, SYM I-NP O
फ्रेग्मेंट्स NNPC B-NP O
एंड NNPC I-NP O
आर्थर NNPC I-NP O
फेयरबैंक्स NNP B-NP O
हनोवर NNPC I-NP O
हिस्टोरिकल NNPC I-NP O
टेक्स्ट NNPC B-NP O
प्रोजेक्ट NNP I-NP O
, SYM I-NP O
इतिहास NN B-NP O
का PSP I-NP O
हनोवर NNPC B-NP O
कॉलेज NNPC I-NP O
विभाग NN I-NP O
] SYM I-NP O
* SYM I-NP O
और CC B-CCP O
पाइथोगोरियन्स NNP B-NP O
, SYM I-NP O
विभाग NN B-NP O
, SYM I-NP O
टेक्सास NNPC B-NP O
ए NNPC I-NP O
एंड NNPC I-NP O
एम NNPC B-NP O
विश्वविद्यालय NNP I-NP O
] SYM I-NP O
* SYM I-NP O
और CC B-CCP O
कैथोलिक NNPC B-NP O
विश्वकोश NNPC I-NP O
] SYM I-NP O
* SYM I-NP O
पाइथोगोरियनइसम NNP I-NP O
वेब NNPC B-NP O
अनुच्छेद NNPC I-NP O
] SYM I-NP O
* SYM I-NP O
ओकल्ट NNPC I-NP O
कोंसेप्शन NNPC I-NP O
ऑफ NNPC I-NP O
पाईथोगोरियनिस्म NNPC I-NP O
] SYM I-NP O
* SYM I-NP O
के PSP I-NP O
पाइथोगोरस NN B-NP O
* SYM I-NP O
फिलोसफी NNPC B-NP O
एंट्री NNP I-NP O
का PSP I-NP O
स्टेनफोर्ड NN B-NP O
विश्वकोश NN B-NP O
] SYM I-NP O
* SYM B-NP O
टेट्राकटिस NNP I-NP O
] SYM I-NP O
* SYM I-NP O
गोल्डन NNPC I-NP O
वर्सेस NNPC I-NP O
ऑफ NNPC B-NP O
पाईथोगोरस NNP I-NP O
] SYM I-NP O
* SYM I-NP O
पाइथोगोरस NNPC I-NP O
ओन NNPC I-NP O
वेजीटेरीयानिज्म NNPC I-NP O
] SYM I-NP O
शाकाहार NN I-NP O
पर PSP I-NP O
पाइथोगोरस NNP B-NP O
के PSP I-NP O
विचारों NN B-NP O
पर PSP I-NP O
ऐतिहासिक JJ B-NP O
साहित्य NN I-NP O
के PSP I-NP O
प्राथमिक JJ B-NP O
स्रोतों NN I-NP O
से PSP I-NP O
तथ्य NN B-NP O
, SYM I-NP O
न्याय NN B-NP O
और CC B-CCP O
दया VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

2004 NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

शक्तिपीठों NN B-NP O
में PSP I-NP O
चांडाल NN B-NP B-PER
और CC B-CCP O
भंगी NN B-NP B-PER
, SYM I-NP O
चमार NNP B-NP B-PER
, SYM I-NP O
देवपाल NNP B-NP O
और CC B-CCP O
पुजारी NN B-NP O
के PSP I-NP O
रूप PSP I-NP O
में PSP I-NP O
प्रसिद्ध JJ B-NP O
शक्ति NNPC I-NP O
पीठ NNPC I-NP O
गुह्येश्वरी NNPC B-NP B-PER
देवी NNP I-NP I-PER
, SYM I-NP O
शोभा NNC B-NP B-PER
भागवती NNP I-NP I-PER
के PSP I-NP O
चांडाल NN B-NP B-PER
तथा CC B-CCP O
भंगी NN B-NP B-PER
, SYM I-NP O
चमार NNPC B-NP B-PER
पुजारियों NN I-NP I-PER
को PSP I-NP O
प्रस्तुत JJ B-JJP O
किया VM B-VGF O
जा VAUX I-VGF O
सकता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

कार्यपालक NN B-NP O
सदस्‍य NNC B-NP O
निगम NN I-NP O
के PSP I-NP O
मुख्‍य NN B-NP O
कार्यपालक NNC B-NP O
अधिकारी NN I-NP O
( SYM B-NP O
सीईओ NNP I-NP O
) SYM I-NP O
के PSP I-NP O
रूप PSP I-NP O
में PSP I-NP O
मंडल NNP B-NP O
के PSP I-NP O
नियंत्रण NN B-NP O
और CC B-CCP O
पर्यवेक्षण NN B-NP O
हेतु NNC B-NP O
कार्य NN I-NP O
कारते VM B-VGNF O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

इसी DEM B-NP O
कैंप NN I-NP O
में PSP I-NP O
13वें QO B-NP O
दलाई NNPC I-NP B-PER
लामा NNP I-NP I-PER
( SYM B-NP O
वर्तमान JJ I-NP O
में14 NNP I-NP O
वें PRP B-NP O
दलाई NNPC I-NP B-PER
लामा NNP B-NP I-PER
हैं VAUX I-NP O
) SYM I-NP O
ने PSP I-NP O
1910 NNP B-NP O
से PSP I-NP O
1912 NNP B-NP O
तक PSP I-NP O
अपना PRP B-NP O
निर्वासन NN I-NP O
का PSP I-NP O
समय NN B-NP O
व्‍यतीत NN B-NP O
किया VM B-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

जैसे RB B-RBP O
ऊपर NST B-NP O
कहा VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
- SYM I-VGF O
इसका PRP B-NP O
मुख्य JJ I-NP O
विषय NN I-NP O
शासन NNC B-NP O
- SYM I-NP O
विधि NN I-NP O
अथवा CC B-CCP O
शासन NNP B-NP O
- SYM I-NP O
विज्ञान NN B-NP O
है VM B-VGF O
: SYM I-VGF O
‘‘kOtilyena NNP B-NP O
नरेन्द्रार्थे NNP B-NP O
शासनस्य NN I-NP O
विधि NNP B-NP O
: SYM I-NP O
कृत NN B-NP O
: SYM I-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

3,505 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

9,543 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

जय NNPC B-NP O
विक्रान्ता NN I-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

31,237 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

अनेक QF B-NP O
रोते VM B-VGNF O
हुए VAUX I-VGNF O
भाग NN B-NP O
निकले VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

यह DEM B-NP O
नाभिकीय JJ I-NP O
स्रोत NN I-NP O
, SYM I-NP O
जल NNC B-NP O
विद्युत NN I-NP O
, SYM I-NP O
सौर NNC B-NP O
ऊर्जा NN I-NP O
, SYM I-NP O
कोयले NN B-NP O
और CC B-CCP O
पेट्रोलियम NNPC B-NP O
पदार्थ NN I-NP O
आदि RP I-NP O
से PSP I-NP O
प्राप्त JJ B-JJP O
होती VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

8,458 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

याल्‍तसू NNP B-NP B-PER
अपने PRP B-NP O
धार्मिक JJ I-NP O
इच्‍छाओं NN I-NP O
की PSP I-NP O
पूर्त्ति NN B-NP O
के PSP I-NP O
लिए PSP I-NP O
1820 QC B-NP O
ई. NNP I-NP O
के PSP I-NP O
करीब RP I-NP O
भारत NNP B-NP B-LOC
में PSP I-NP O
आए VM B-VGF O
थे VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

तुर्कियों NN B-NP O
के PSP I-NP O
लिए PSP I-NP O
सतह NN B-NP O
, SYM I-NP O
भोजन NN B-NP O
व CC B-CCP O
पानी NN B-NP O
पीने VM B-VGNN O
के PSP I-VGNN O
बरतन NN B-NP O
रखने VM B-VGNN O
के PSP I-VGNN O
स्थान NN B-NP O
की PSP I-NP O
आवश्यकता NN B-NP O
आयु NNC B-NP O
फर्श NN I-NP O
पर PSP I-NP O
स्थान NN B-NP O
( SYM B-NP O
वर्ग NNC I-NP O
फीट NN I-NP O
) SYM I-NP O
फीडर NN B-NP O
स्थान NN I-NP O
( SYM B-NP O
सेंटी NNPC I-NP O
मीटर NN I-NP O
) SYM I-NP O
( SYM B-NP O
लिनियर NNPC I-NP O
फीडर NN I-NP O
वाटरर NNPC B-NP O
स्थान NN I-NP O
( SYM B-NP O
सेंमी NN I-NP O
) SYM I-NP O
( SYM B-NP O
लिनियर NNPC I-NP O
वाटरर NNPC I-NP O
) SYM I-NP O
0 QC B-NP O
- SYM I-NP O
4 QC I-NP O
सप्ताह NN I-NP O
1.25 QC B-NP O
2.5 QC I-NP O
1.5 QC I-NP O
5 QC I-NP O
- SYM I-NP O
16 QC I-NP O
सप्ताह NN I-NP O
2.5 QC B-NP O
5.0 QC I-NP O
2.5 QC I-NP O
16 NNPC I-NP O
- SYM I-NP O
29 QC I-NP O
सप्ताह NN I-NP O
4.0 QC B-NP O
6.5 QC I-NP O
2.5 QC I-NP O
तुर्की NNP B-NP O
ब्रीडर NN I-NP O
5.0 QC B-NP O
7.5 QC I-NP O
2.5 QC I-NP O
तुर्कियों NN I-NP O
का PSP I-NP O
स्वभाव NN B-NP O
आमतौर NN B-NP O
पर PSP I-NP O
घबराहट NN B-NP O
वाला PSP I-NP O
होता VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
, SYM I-VGF O
इसलिए PRP B-NP O
वे PRP B-NP O
हर QF B-NP O
समय NN I-NP O
डर VM B-VGF O
जाती VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

गगनचुम्बी JJ B-NP B-LOC
इमारतें NN I-NP I-LOC
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

यहां PRP B-NP O
ईसाई NNPC B-NP O
एवं CC B-CCP O
पारसी NNPC B-NP O
धर्म NNP B-NP O
के PSP I-NP O
अनुयायी NN B-NP O
बहुत INTF B-NP O
कम QF I-NP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

आप PRP B-NP O
के PSP I-NP O
साथ NST I-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

एआरटी NNP B-NP O
( SYM B-NP O
तरीकों NN I-NP O
से PSP I-NP O
गर्भवती JJ B-JJP O
हुई VM B-VGNF O
महिलाओं NN B-NP O
और CC B-CCP O
जिनका PRP B-NP O
गर्भस्राव NN B-NP O
हो VM B-VGF O
चुका VAUX I-VGF O
हो VAUX I-VGF O
ऐसी DEM B-NP O
महिलाओं NN I-NP O
की PSP I-NP O
एक QC B-NP O
साथ NST I-NP O
निगरानी NN B-NP O
करके VM B-VGNF O
उनके PRP B-NP O
गर्भस्राव NN I-NP O
के PSP I-NP O
बारे PSP I-NP O
में PSP I-NP O
जल्दी RB B-RBP O
पता NN B-NP O
लगाया VM B-VGF O
जा VAUX I-VGF O
सकता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
, SYM I-VGF O
जबकि CC B-CCP O
जिनकी PRP B-NP O
निगरानी NN I-NP O
नहीं NEG B-VGF O
की VM I-VGF O
जा VAUX I-VGF O
रही VAUX I-VGF O
हो VAUX I-VGF O
उनके PRP B-NP O
बारे PSP I-NP O
में PSP I-NP O
पता NN B-NP O
लगाना VM B-VGNN O
मुश्किल JJ B-JJP O
हो VM B-VGF O
सकता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

! SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

जयचंद NNPC B-NP B-PER
अकेले JJ I-NP O
पृथ्वीराज NNP I-NP B-PER
से PSP I-NP O
युद्ध NN B-NP O
करने VM B-VGNN O
का PSP I-VGNN O
सहस NN B-NP O
नहीं NEG B-VGF O
कर VM I-VGF O
सकता VAUX I-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

वहां PRP B-NP O
गौरी NNP B-NP B-PER
ने PSP I-NP O
पृथ्वीराज NNP B-NP B-PER
से PSP I-NP O
उसके PRP B-NP O
तीरंदाजी NN I-NP O
कौशल NNP B-NP O
को PSP I-NP O
प्रदर्शित JJ B-JJP O
करने VM B-VGNN O
के PSP I-VGNN O
लिए PSP I-VGNN O
कहा VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

नई NNPC B-NP B-LOC
दिल्ली NNP I-NP I-LOC
: SYM I-NP O
प्रोमिला NNPC B-NP O
एवं NNPC I-NP O
कंपनी NN I-NP O
, SYM I-NP O
प्रकाशक NN B-NP O
, SYM I-NP O
1978 NNP B-NP O
* SYM I-NP O
मान्न NNP B-NP O
, SYM I-NP O
बर्नहार्ड NNP B-NP O
, SYM I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
महात्मा NNPC I-NP B-PER
गाँधी NNP B-NP O
और CC B-CCP O
पाउलो NNP B-NP O
फरेरी NNP B-NP O
के PSP I-NP O
शैक्षणिक JJ B-NP O
अवधारणाएं NN I-NP O
. SYM I-NP O

हमीरपुर NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

मैं PRP B-NP O
उनसे PRP B-NP O
दक्षिण NNPC I-NP B-LOC
अफ्रीका NNP B-NP I-LOC
से PSP I-NP O
ही RP I-NP O
नजदीकी JJ B-NP O
रूप NN I-NP O
से PSP I-NP O
परिचित JJ B-NP O
हूँ VAUX I-NP O
कुछ PRP B-NP O
तो RP I-NP O
जीवन NN B-NP O
भर RP I-NP O
के PSP I-NP O
लिए PSP I-NP O
मेरे PRP B-NP O
साथी NN I-NP O
बन VM B-VGF O
गए VAUX I-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

क्रोधी JJ B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

के RP B-BLK O
. SYM I-BLK O

32,340 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

बी RP B-BLK O
. SYM I-BLK O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

धीरे RB B-RBP O
धीरे RB B-RBP O
यह DEM B-NP O
भावना NN I-NP O
लुप्त JJ B-JJP O
हो VM B-VGF O
1000 QC B-NP O
1707 QC I-NP O
सूफी NN I-NP O
संतों NN B-NP O
और CC B-CCP O
भक्ति NN B-NP O
आंदोलन NN B-NP O
ने PSP I-NP O
इस DEM B-NP O
मनमुटाव NN I-NP O
को PSP I-NP O
दूर NST B-NP O
करने VM B-VGNN O
में PSP I-VGNN O
बहुत QF B-NP O
अहम JJ I-NP O
भूमिका NN I-NP O
निभाई VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

भारत NNP B-NP B-LOC
के PSP I-NP O
पश्चिम NNPC B-NP O
थार NNP I-NP B-LOC
मरुस्थल NNC B-NP I-LOC
क्षेत्र NN I-NP O
में PSP I-NP O
विस्तृत JJ B-JJP O
यह DEM B-NP O
राज्य NN I-NP O
यहाँ PRP B-NP O
दूर NST B-NP O
तक PSP I-NP O
मरु NN B-NP B-LOC
के PSP I-NP O
टीलों NN B-NP O
का PSP I-NP O
विस्तार NN B-NP O
है VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
वहीं RB B-RBP O
कला NNC B-NP O
संसार NN I-NP O
का PSP I-NP O
खजाना NN B-NP O
भी RP I-NP O
कम QF B-JJP O
महत्वपूर्ण JJ I-JJP O
नहीं NEG B-VGF O
है VM I-VGF O
. SYM I-VGF O

यहां PRP B-NP O
रखे VM B-VGNF O
हुए VAUX I-VGNF O
ग्रंथों NN B-NP O
की PSP I-NP O
कुल QF B-NP O
संख्या NN I-NP O
2683 QC B-NP O
है VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
जिसमें PRP B-NP O
426 QC B-NP O
ता CC B-CCP O
पत्र NN B-NP O
लिखें VM B-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

37,653 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

- SYM B-NP O
! SYM I-NP O
देश NN I-NP O
जिनमें PRP B-NP O
अधिकतम JJ B-NP O
मुसलमान NN I-NP O
रहते VM B-VGNF O
3 QC B-NP O
! SYM I-NP O
मुसलमान NN B-NP O
जनसंख्या NN I-NP O
. SYM I-NP O

जबकि CC B-CCP O
भारत NNP B-NP B-LOC
की PSP I-NP O
साक्षरता NN B-NP O
तो RP I-NP O
केवल RP B-NP O
20.8 QC I-NP O
प्रतिशत NN I-NP O
थी VM B-VGF O
जो PRP B-NP O
देश NN B-NP O
के PSP I-NP O
अन्य JJ B-NP O
राज्यों NN I-NP O
में PSP I-NP O
सबसे INTF B-NP O
कम QF I-NP O
थी VM B-VGF O
( SYM I-VGF O
????? NN B-NP O
) SYM I-NP O
. SYM I-NP O

मोती NNC B-NP B-LOC
डुंगरी NN I-NP I-LOC
का PSP I-NP O
निर्माण NN B-NP O
1882 NNP B-NP O
में PSP I-NP O
हुआ VM B-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

3,721 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

6,830 QC B-BLK O
. SYM I-BLK O

. SYM B-BLK O

त्रिनेत्र NNPC B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

यह DEM B-NP O
छोटे JJ I-NP O
बच्चों NN I-NP O
की PSP I-NP O
प्रोटीन NN B-NP O
तथा CC B-CCP O
शक्ति NN B-NP O
की PSP I-NP O
आवश्यकताओं NN B-NP O
को PSP I-NP O
पूरा JJ B-JJP O
करेगा VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

आप PRP B-NP O
अपने PRP B-NP O
अंशदान NN I-NP O
से PSP I-NP O
जरुरतमंदों NN B-NP O
की PSP I-NP O
मदद NN B-NP O
कर VM B-VGF O
सकते VAUX I-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

पृथ्वीराज NNP B-NP B-PER
को PSP I-NP O
' SYM I-NP O
राय NNPC B-NP B-LOC
पिथौरा NNP I-NP I-LOC
' SYM I-NP O
भी RP I-NP O
कहा VM B-VGF O
जाता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

व्यायाम NN B-NP O
पर PSP I-NP O
अधिक QF B-NP O
समय NN I-NP O
खर्च NN B-NP O
करना VM B-VGNF O
गर्भस्राव NN B-NP O
के PSP I-NP O
लिए PSP I-NP O
एक QC B-NP O
बड़े JJ I-NP O
खतरे NN I-NP O
के PSP I-NP O
तौर PSP I-NP O
पर PSP I-NP O
जुड़ा VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
, SYM I-VGF O
प्रति RP B-NP O
सप्ताह NN I-NP O
1.5 QC B-NP O
घंटे NN I-NP O
व्यायाम NNP B-NP O
के PSP I-NP O
साथ NST I-NP O
खतरा NN B-NP O
लगभग RP I-NP O
10 QC B-NP O
% SYM I-NP O
बढ़ VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
था VAUX I-VGF O
और CC B-CCP O
प्रति NN B-NP O
सप्ताह NN B-NP O
7 QC I-NP O
घंटे NN I-NP O
व्यायाम NNP B-NP O
के PSP I-NP O
साथ NST I-NP O
खतरा NN B-NP O
200 QC B-NP O
% SYM I-NP O
बाधा NN I-NP O
हुआ VM B-VGNF O
देखा VM B-VGF O
गया VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

68,779 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

टेलीग्राफ NNC B-NP O
- SYM I-NP O
कोलकाता NNP I-NP B-LOC
. SYM I-NP O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

एफ़ NNPC B-NP B-ORG
एम NNPC I-NP I-ORG
रेडियो NNC I-NP I-ORG
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
स्टेशन NN I-NP O
प्रसारित JJ B-JJP O
होते VM B-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

नेपालमे NNP B-NP O
पाँच QC B-NP O
ऋतुएं NN I-NP O
होती VM B-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
: SYM I-VGF O
उष्म NN B-NP O
, SYM I-NP O
मनसून NNP B-NP O
, SYM I-NP O
अटम NNP B-NP O
, SYM I-NP O
शिषिर NNP B-NP O
व CC B-CCP O
बसन्त NN B-NP O
. SYM I-NP O

मी RP B-BLK O
. SYM I-BLK O

मुइज्जुद्दीन NNP B-NP B-PER
की PSP I-NP O
जीत NN B-NP O
श्रेष्ठ JJ B-NP O
संगठन NN I-NP O
तथा CC B-CCP O
तुर्की NNPC B-NP B-LOC
घुड़सवारों NN I-NP O
की PSP I-NP O
तेज़ी NN B-NP O
और CC B-CCP O
दक्षता NN B-NP O
के PSP I-NP O
कारण PSP I-NP O
ही RP I-NP O
हुई VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

नंपूतिरिप्पाड NNP B-NP B-PER
के PSP I-NP O
नेतृत्व NN B-NP O
में PSP I-NP O
प्रथम QO B-NP O
मंत्रिमण्डल NNC I-NP O
सत्ता NN B-NP O
में PSP I-NP O
आया VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

' SYM B-NP O
' SYM I-NP O
गाँधी NNPC I-NP O
: SYM I-NP O
एक QC B-NP O
जीवन NN I-NP O
. SYM I-NP O

राज्य NN B-NP O
में PSP I-NP O
दशक NN B-NP O
वृद्धि NNC B-NP O
दर NN I-NP O
28.44 QC B-NP O
प्रतिशत NN I-NP O
थी VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
जबकि CC B-CCP O
भारत NNP B-NP B-LOC
में PSP I-NP O
यह DEM B-NP O
औसत NN I-NP O
दर NN B-NP O
23.56 QC B-NP O
प्रतिशत NN I-NP O
थी VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

ऐसी DEM B-NP O
हालत NN I-NP O
के PSP I-NP O
लिए PSP I-NP O
अन्य JJ B-NP O
शब्द NN I-NP O
हैं VM B-VGF O
' SYM I-VGF O
' SYM I-VGF O
निष्फल NNPC B-NP O
डिम्ब NNP I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
और CC I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
गैरभ्रूणीय JJ I-NP O
गर्भावस्था NN I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
. SYM I-NP O

. SYM B-BLK O

भूकंप NN B-NP O
प्रभावी JJ B-NP O
क्षेत्र NN I-NP O
श्रेणी NNP B-NP O
- SYM I-NP O
तृतीय JJ B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
में PSP I-NP O
आता VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

संक्रमित JJ B-NP O
नस्ल NNC I-NP O
समूह NN I-NP O
का PSP I-NP O
हटाना VM B-VGF O
और CC B-CCP O
हैचरी NNP B-NP O
में PSP I-NP O
धूनी NN B-NP O
और CC B-CCP O
सफाई NN B-NP O
करनी VM B-VGF O
चाहिए VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

नैया NNPC B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

गांधी NNP B-NP B-PER
जी RP I-NP I-PER
को PSP I-NP O
डर VM B-VGF O
था VAUX I-VGF O
कि CC B-CCP O
पाकिस्तान NNP B-NP B-LOC
में PSP I-NP O
अस्थिरता NN B-NP O
और CC B-CCP O
असुरक्षा NN B-NP O
से PSP I-NP O
भारत NNP B-NP B-LOC
के PSP I-NP O
प्रति PSP I-NP O
उनका PRP B-NP O
गुस्सा NN I-NP O
और CC B-CCP O
बढ़ VM B-VGF O
जाएगा VAUX I-VGF O
तथा CC B-CCP O
सीमा NN B-NP O
पर PSP I-NP O
हिंसा NN B-NP O
फैल VM B-VGF O
जाएगी VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

यह DEM B-NP O
मंदिर NN I-NP O
यूनेस्को NNP B-NP B-ORG
विश्‍व NNC I-NP I-ORG
धरोहर NNC B-NP O
सूची NN I-NP O
का PSP I-NP O
हिस्सा NN B-NP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

उधर NST B-NP O
पृथ्वीराज NNP B-NP B-PER
ने PSP I-NP O
भी RP I-NP O
उससे PRP B-NP O
मोर्चा NN B-NP O
लेने VM B-VGNN O
के PSP I-VGNN O
लिए PSP I-VGNN O
कई QF B-NP O
राजपूत JJ I-NP O
राजाओं NN I-NP O
को PSP I-NP O
आमन्त्रित JJ B-JJP O
किया VM B-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

. SYM B-BLK O

और CC B-CCP O
हर QF B-NP O
हाजी NN I-NP O
इस्लाम NNP B-NP O
के PSP I-NP O
अन्तर्राष्ट्रीय JJ B-NP O
महत्व NN I-NP O
का PSP I-NP O
प्रभाव NN B-NP O
लिए PSP I-NP O
घर NN B-NP O
वापस JJ B-JJP O
लौटता VM B-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

3,60 NNP B-NP O
, SYM I-NP O
32,160 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

प्रणव NNP B-NP O
को PSP I-NP O
इस DEM B-NP O
प्रकार NN I-NP O
जानने VM B-VGNN O
के PSP I-VGNN O
अनन्तर JJ B-NP O
तद्रूपता NN I-NP O
को PSP I-NP O
प्राप्त JJ B-JJP O
हो VM B-VGF O
जाता VAUX I-VGF O
है VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

सन् NN B-NP O
2001 NNP B-NP O
में PSP I-NP O
( SYM B-NP O
तीसरी QO I-NP O
पीढ़ी NN I-NP O
) SYM I-NP O
की PSP B-FRAGP O
पहली QO B-NP O
वाणिज्यिक JJ I-NP O
शुरुआत NN I-NP O
फिर RB B-RBP O
से PSP I-RBP O
जापान NNP B-NP B-LOC
में PSP I-NP O
डोकोमो NN B-NP B-ORG
] SYM I-NP O
] NNP B-NP O
के PSP I-NP O
द्वारा PSP I-NP O
मानक NN B-NP O
में PSP I-NP O
की VM B-VGF O
गई VAUX I-VGF O
थी VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

सीमोर NN B-NP B-LOC
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

कनाडा NNP B-NP B-PER
के PSP I-NP O
प्रसारण NNC B-NP O
निगम NN I-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
द्वारा PSP I-NP O
एक QC B-NP O
वीडियो NN I-NP O
वृत्तचित्र NN I-NP O

यह DEM B-NP O
जगह NN I-NP O
भी RP I-NP O
युनेस्को NNP B-NP B-ORG
की PSP I-NP O
विश्‍व NNC B-NP O
धरोहर NN I-NP O
का PSP I-NP O
हिस्सा NN B-NP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

यह DEM B-NP O
शहर NN I-NP O
त्रिभुजाकर VM B-VGNF O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

आयुर्वेदिक JJ B-NP B-ORG
महाबिद्यालय NNP I-NP I-ORG
, SYM I-NP O
गंजाम NN B-NP B-ORG
. SYM I-NP O

संगमकाल NN B-NP O
सन् NN B-NP O
300 QC B-NP O
ई. NN I-NP O
से PSP I-NP O
800 QC B-NP O
ई NNP I-NP O
तक PSP I-NP O
रहा VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

इन DEM B-NP O
नामों NN I-NP O
से PSP I-NP O
यह PRP B-NP O
तो RP I-NP O
अत्यन्त JJ B-JJP O
स्पष्ट JJ I-JJP O
है VM B-VGF O
कि CC B-CCP O
अर्थशास्त्र NNP B-NP B-MISC
नीतिशास्त्र NN B-NP B-MISC
के PSP I-NP O
प्रति PSP I-NP O
अनेक QF B-NP O
महान NNC I-NP B-PER
विचारकों NN I-NP I-PER
तथा CC B-CCP O
दार्शनिकों NN B-NP O
का PSP I-NP O
ध्यान NN B-NP O
गया VM B-VGF O
और CC B-CCP O
इस DEM B-NP O
विषय NN I-NP O
पर PSP I-NP O
एक QC B-NP O
उज्जवल JJ I-NP O
साहित्य NN I-NP O
का PSP I-NP O
निर्माण NN B-NP O
हुआ VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

15 NNPC B-NP O
अप्रैल NNP I-NP O
, SYM I-NP O
1948 NNP B-NP O
ई. NN I-NP O
को PSP I-NP O
हिमाचल NNPC B-NP O
प्रदेश NNC I-NP O
राज्य NN B-NP O
का PSP I-NP O
निर्माण NN B-NP O
किया VM B-VGF O
था VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

. SYM B-BLK O

( SYM B-NP O
संपा NN I-NP O
. SYM I-NP O

38,915 NNP B-NP O
. SYM I-NP O

शरीयत NN B-NP O
की PSP I-NP O
नीति NN B-NP O
को PSP I-NP O
नींव NN B-NP O
बना VM B-VGNF O
कर VAUX I-VGNF O
न्यायशास्त्र NN B-NP O
के PSP I-NP O
अध्य्यन NN B-NP O
को PSP I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM B-NP O
फिक़ह NNP I-NP O
' SYM I-NP O
' SYM I-NP O
कहते VM B-VGF O
हैं VAUX I-VGF O
. SYM I-VGF O

बीकानेर NNP B-NP B-LOC
का PSP I-NP O
इतिहास NN B-NP O
अन्य JJ B-NP O
रियासतों NN I-NP O
की PSP I-NP O
तरह PSP I-NP O
राजाओं NN B-NP O
का PSP I-NP O
इतिहास NN B-NP O
है VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

कोन्दुरा NNP B-NP O
] SYM I-NP O
] SYM I-NP O
. SYM I-NP O

यहां PRP B-NP O
उसके PRP B-NP O
भेद NN I-NP O
थली VM B-VGF O
, SYM I-VGF O
बागड़ी NNP B-NP O
तथा CC B-CCP O
शेखावटी NNP B-NP O
की PSP I-NP O
भाषाएं NN B-NP O
हैं VM B-VGF O
. SYM I-VGF O

- SYM B-BLK O
. SYM I-BLK O

